<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" xml:lang="es">
<schemaSpec ident="TEI-minimal" start="TEI">
	<moduleRef key="tei"/>
	<moduleRef key="header"/>
	<moduleRef key="core"/>
	<moduleRef key="textstructure"/>
	<moduleRef key="namesdates"/>
</schemaSpec>

<teiHeader>
 <fileDesc>
   <titleStmt>
      <title>Lunario Y Prognostico de temporales; Con las Elecciones de Medicina, Phle=
Botomia, Navegación, y Agricultura, Por lo que indican los Astros este Año de 1698 Segundo despues de Bisiesto. Calculado para el Meridiano de La ciudad de México</title>
        <author>Marcos Antonio de Gamboa y Ryano</author>
    </titleStmt>
  <publicationStmt>
<publisher>Universidad Nacional Autónoma de México. Facultad de Filosofía y Letras</publisher>
 <distributor>Biblioteca Digital del Pensamiento Novohispano</distributor>
  <respStmt>
<name>Ernesto Priani Saisó</name>
<resp>Marcado XML/TEI</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<name>Abraham Cervantes y Manuel</name>
<resp>Transcripción</resp>
</respStmt>
  </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>Lunario Y Prognostico de temporales; Con las Elecciones de Medicina, Phle=
Botomia, Navegación, y Agricultura, Por lo que indican los Astros este Año de 1698 Segundo despues de Bisiesto. Calculado para el Meridiano de La ciudad de México
El Barón Marcos Antonio de Gamboa de quarto curso de
Medicina. (faltan datos) 
</bibl>
 </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>

<text>
<div>
<front>

<titlePage>
<pb>Folio 1 frente</pb>
<docTitle>Lunario
Y
Prognostico 
de temporales;
Con las Elecciones de Medicina, Phle=
Botomia, Navegación, y Agricultura,
Por lo que indican los Astros este
Año de
<date>1698</date>
Segundo despues de Bisiesto.
Calculado para el Meridiano de
La <name type="place">ciudad de México</name></docTitle>
El <abbr>Br</abbr> <name type="person" reg="Gamboa y Ryaño (de), Marcos Antonio"> Marcos Antonio de Gamboa
Y Ryaño</name>, de quarto curso de
Medicina.
</titlePage>

</front> 
</div>

<body>
<div>
<pb>Folio 1 vuelta</pb>
<p>
AL <abbr>Mro</abbr> de Campo <name type="person" reg="Zabalburu (de), Domingo">D Domingo de Zabalbu=
Ru</name>, cavallero del <name type="inst">orden de santiago</name>, Gover=
Nador, y Capitán General de las <name type="place" reg="Filipinas">yslas Phili=
Pinas</name>, y Presidente de la <name type="inst" reg="Real Audiencia de Manila">Real Audien=
Cia de Manila</name>.
Estas lineas que en la esfera de sus límites llegaron
mas alla de su esfera, Corriendo por estrellados
rumbos el luminoso velo a la argentada pedre=
ria de los Orbes, para copiar en luces, loque en su
azul cuaderno delinearon en aspectos los Astros,
Cielos representativos son, que mejoran de estre=
lla, quando se hallan Vn nuevo <name type="god">Atlante</name> de los 
Cielos. Clara esta la similitud, pues hablamos 
de luces: Conocido el Mecenas, pues diximos <name type="god" reg="Atlante">Atlan=
te</name>; que otro que <abbr>[VSS]</abbr> no pudiera subir tan alto
Venciendo tan penosas prendas el repetido im=
possible de coger el cielo con las manos, estando
en manos de <abbr>[VSS]</abbr> el coger estos cielos. Cuya Vida
Con perfecta Salud aumente la Magestad Di=
vina Vuestra señoría.
<abbr>[B.l.m de VSS.]</abbr>
Su mas affecto y obligado servidor
<abbr>Br</abbr> <name type="person" Reg="Gamboa y Ryaño (de), Marcos Antonio"> Marcos Antonio de
Gamboa y Ryaño</name> [rúbrica]
</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 2 frente</pb>

<p>
<head>Notas Chronologicas</head>
Cumplense en el presente año de la Creacion del Mun=
do, segun la opinion mas Verdadera, (5658). del dilu=
vio Vniversal, (4001). del principio del Templo de Salomón,
(2734). de la fundación de <name type="place">Roma</name>, (2447). de la muerte del
Principe de los Poetas <name type="person" reg="Virgilio">Virgilio Maron</name>, (1713). de la del inge=
niosissimo <name type="person">Ovidio</name>, (1680), del descubrimiento de la <name type="place" reg="América">Ameri=
ca</name>, (206). de la fundacion de esta <name type="place" reg="Ciudad de México">ciudad</name> (371). de su Con=
quista por los Españoles (199). de su Vltima inundacion,
(69). de la fundacion de la <name type="inst" reg="Real y Pontificia Universidad de México"> Rl y Pontificia Vniversidad</name>, 
(145). de la Aparicion de <abbr>nra</abbr> señora de <name type="CathDiv">Guadalupe</name>,
(167). de la fundacion de la Ciudad de la <name type="place">Puebla</name>, y Correc=
cion del calendario Gregoriana , (168). de la conquista del 
Reyno del <name type="place">Peru</name> (166), de la de las <name type="place" reg="Filipinas">>Yslas Philipinas</name>, (138).
y Vltimamente de la Encarnacion del Verbo Divino,
(1698).</p>
<p><head>NOTAS ASTRONOMICAS</head>
la magnitud del año Equinoccial, o <term type="Astron" reg="Trópico">Tropico</term>
es de 365. d. 5 h. 49 mi. poco menos; y porque el <name type="planet" reg="Sol">sol</name>
ha menester 20 mi. de tiempo para andar 50 seg. que
camina qualquiera estrella fixa en Vn año, sera la 
quantidad del año sydereo, 365. d. 6 h. 9 mi. la
maxima declinacion de la <term type="Astron" reg="Eclíptica">Ecliptica</term> invariable, es, 
gr. 30. mi. la precession de los <term type="Astron">Equinoccios</term>, 29. g. 39.
mi. 14. seg. la <term type="Astron" reg="excentricidad"> Eccentricidad</term> del <name type="planet" reg="Sol">sol</name> 2. gr. 2 mi.
48 seg.</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 2 vuelta</pb>

<p><term type="Astron" reg="Eclipse">Eclipses</term> en la redondes de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> senotaran solos
dos, y ambos de <name type="planet" reg="Sol">sol</name>. Vno a <date reg="3 de octubre de 1698">3. de octubre</date>, este sera impos=
sible Verle nosotros, por ser la hora dela <term type="Astro" reg="Conjunción">Conjuncion</term>
Verdadera las 8 h. 15 mi. de la noche. otro a <date reg="1 de abril de 1698">1º de Abril</date>,
este observaremos; y segun su calculo por las tablas
de <name type="person" reg="Magino, Juan Antonio">Juan Antonio Magino</name>, es la hora de la <term type="Astro" reg="Conjunción">conjuncion</term>
aparente en <name type="place" reg="México">Mexico</name> las 11 y 55 mi. del dia, hallandose
a este punto los luminares en 21 gr. 26 mi. de <name type="constelation">Aries</name>, es=
tando en el Horizonte Oriental, 25 gr. 59 mi. de <name type="constelation" reg="Cáncer">Cancer</name>
y en el occidental los mismos de <name type="constelation">Capricornio</name>, de quien
dista el sol 85 gr. 28 mi. y siendo el angulo de la <term type="Astron" reg="Eclíptica">E=
cliptica</term>, y Horizonte 80 gr. 1 mi. sera la altura del
<name type="planet">Sol</name>, 79 gr. 3 mi. la distancia de la <name type="planet" reg="Luna">luna</name> a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>
55 semid. 4 mi. (Consta Vn semidia muxo de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> de
1003 leguas Españolas) y la <term type="Astro" reg="paralaje">parallaxis</term> de la <name type="planet" reg="Luna">luna</name> al <name type="planet">Sol</name>
en el Vertical 11 mi. 31 seg. mediante esta, y el angulo
de la <term type="Astron" reg="Eclíptica">Eclpitica</term>, y <term type="Astron">Vertical</term>, que es 65 gr. 52 mi. sera la
diversidad de aspecto de latitud 10 mi. 30 seg. que su=
mada con 4 mi. 10 seg. de latitud verdadera <abbr>[M. D.]</abbr>
resultara la latitud aparente 14 mi. 40 seg. el se=
midiametro del <name type="planet" reg="Sol">sol</name> es 15 mi. 12.
seg. el de la <name type="planet" reg="Luna">luna</name> 19 mi. 10 seg.
y el agregado de ambos 32 mi.
22 seg. el excesso de la summa
17 mi. 42 seg. conque seran 7.
digitos la parte del <name type="planet" reg="Sol">disco solar</name> eclipsadas.
(Margen inferior izquierdo: hay un dibujo del sol con sus puntos cardinales: septentrion, occidente, mediodia y oriente)</p> 
</div>
<div>
<pb>Folio 3 frente</pb>
<p>Los minutos de incidencia 28 y 52 seg. y 
siendo el movimiento de la <name type="planet" reg="Luna">luna</name> al <name type="planet" reg="Sol">sol</name> 40 mi. antes
de la <term type="Astro" reg="Conjunción">Conjuncion</term> de 22 mi. 6 seg. sera el tiempo de inci
dencia del principio al medio 1 h. 18 mi. 22 seg. dicho
movimiento 40. mi. después de 33.mi. 35. seg. y el ti=
empo de incidencia del medio al fin 51 mi. 36 seg. Conque se observara su 

<table border="1"><tr><td></td><td>H.</td><td>Mi.</td><td>seg.</td><td></td></tr><tr><td>Principio</td><td>10</td><td>36</td><td>38</td><td>De la</td></tr><tr><td>Medio</td><td>11</td><td>55</td><td>00</td><td>Ma</td></tr><tr><td>Fin</td><td>12</td><td>46</td><td>36</td><td>Ñana</td></tr><tr><td>Y toda su</td><td>2</td><td>9</td><td>58</td><td>Duracion</td></tr></table>

<head>Notas del Computo, y
fiestas movibles.</head>
Siendo E. letra Dominical, Aureo numero 8. <term reg="indicción">indiccion
Romana</term> 6 Cyclo solar 27. y <term type="Astro">Epacta</term> 18. sera el <term type="atro" reg="plenilunio pascual">Ple=
nilurio Pasqual</term> a <date reg="26 de marzo 1698">26. de Março</date>, y por Consiguiente 
Septuagessima a <date reg="26 de enero 1698">26. de Henero</date>, <name reg="Miércoles de Ceniza">"Ceniza</name> a <date reg="12 de febrero 1698">12. de febrero</date>, 
<name reg="Pascua de resurrección">Pasqua deResurreccion</name> a <date reg="30 de marzo 1698">30. de Março</date>, <term>Rogaciones</term> 
a 5. 6. y 7. de Mayo, <name reg="Ascención">Ascencion</name> a <date reg="8 de mayo 1698">8 de Mayo</date>, <name reg="Pentecostés">Pentecos=
tes</name> a <date reg="18 de mayo 1698">18. del mismo</date>, la <term type="CathDiv" reg="Santísima trinidad">Trinidad sanctisima</term> a <date reg="25 de mayo 1698">25</date>.
del mismo, <term>Corpus christi</term> a <date reg="29 de mayo 1698">29. de Mayo</date> y pri=
mero domingo de <term>adviento</term> a <date reg="30 de noviembre 1698">30. de Noviem=
bre</date>.</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 3 vuelta</pb>
<p>De las <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term> seran las


<table border="1">
<tr>
<td>Primeras a</td> 
<td>19</td>
<td>21</td>
<td>22</td>
<td>De febrero</td>
</tr>
<tr>
<td>Segundas a</td>
<td>21</td>
<td>23</td>
<td>24</td>
<td>De Mayo</td>
</tr>
<tr>
<td>terceras a</td>
<td>17</td>
<td>19</td>
<td>20</td>
<td>De Septiembre</td>
</tr>
<tr>
<td>quartas a</td>
<td>17</td>
<td>19</td>
<td>20</td>
<td>De Diziembre</td>
</tr>
</table>

<head>Notas al Diario</head>
los que no han experimentado las pseudographías Astro=
logicas, dan tanto assenio a sus predicciones, que tienen por
Cosa muy asentada, que sino suceden sus Contingencias
Como se prognostican, es preba de ignorancia en quien las
Conjetura; sin attender a que en cada instante de tiempo
baxan a la tierra infinitos rayos de influencia diver=
sas; Cuya Comprehension reservò a si solo <name type="CathDiv">Dios</name>, <cit><foreign lang="lat" reg="quimimerat multitudinem stellarum e omnibus e isnomina">quimi=
merat multitudinem stellarum et Mmnibus eis nomina
Vocat.</foreign> ([Psal. 146])</cit> y estas pueden impedir o diminuir
las delas mas principales, aque pueden a tender los
Astrologos. Y aun mas: quieren, que aquel mesmo día
del aspecto se experimenten sus effectos; no debien=
dose entender assi, sino que en los siete dias Comple=
tos, que ay de Vno a otro, sera la Constitucion del tiem=
po Como en aquella <term type="Astro" reg="Conjunción">Conjuncion</term>, opposicion <abbr>Vra</abbr> se prog=
nostica.</p>
<p>Conjetura Vniversal del año.
Aunque en otras ocasiones se han notado, por in=
genio superior, las erratas de <name type="person" reg="Argoli, Andrés">Andres Argoli</name>, le esta
muy mejor el que en todas se publiquen, que el que en
algunas se Callen: pues no diciendolas, se acreditan</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 4 frente</pb>
<p>
de errores, y entonces les conviene la deffinicion de
<name tipe="person" reg="Pontano, Giovanni">Pontano</name> (ad 10 <refTitl>AEneid. V110</refTitl> <name type="person">Virgilio</name>) <q><foreign lang="latin">error imprudentis est ig=
norantis fere aut certe falsa opinione ducti sine culpa.
pero erratum, et scientis est, et culpa non aret</foreign></q>. y como
se Continuan Contanta velocidad que se atropellan
Crecen también las Culpas y Con ellas la ocasion de
decirlas. porque si los juicios Astrologicos penden de
la noticia, que en las <term type="asto" reg="Efeméride">Ephemerides</term> nos Comunica
la Certidumbre Astronomica de la situacion de los
Astros, errada esta, y siendo ellos essencialmente
falibles, que Conjetura saldra de provecho? para
evitar esto Vbiera hecho <term type="asto" reg="Efeméride">Ephemeride</term> particular
para la regulacion de este Almanaque, si ocupa=
ciones mas precissas no me lo Vbieran impedido,
permitiendome solo el Corregirle las h. de los
aspectos de la <name type="planet" reg="Luna">luna</name> Con el <name type="planet" reg="Sol">sol</name>, y le halle y yerro
de 6 h. algo mas.</p>
<p><date reg="19 de marzo 1698">Miercoles 19 de Março</date> a las 5 h. 6 mi. de la
tarde, tiene principio, en este Meridiano, y sus adia=
centes el año Astronomico; y erecto a este punto thema
Celeste segun el modo racional ordinario es la posicion
que de los Cielos se representa en Vn tan pequeño plano, 
y estado de los Planetas, como dire, tomando principio
del angulo del oriente, en donde se hallan 17 gr. 15 mi.
de <name type="zodiacal">Virgo</name>, Conque en el del occidente se hallaran los
mismos de <name type="zodiacal" reg="Piscis">Pisces</name> su opuesto; en la 10 o angulo del Me=
dio cielo, 17 gr. 35 mi. de <name type="zodiacal" reg="Géminis">Gemini</name>, y por Consiguiente en la 
4 o angulo de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> los mismos de <name type="zodiacal">sagitario</name>, y en las</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 4 vuelta</pb>
<p>demas Casas los de los signos, que les Corresponden.
<name type="planet">Mercurio</name>, Señor del <term type="Astro" reg="Ascendente">Ascendente</term>, y dezima, se
halla, aunque aungular, en pices su detrimento, y
Cayda (que assi le pagan estos el aver merecido, median=
te su embajada a <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>, hallarse Colocados en la Calle
Real del <name planet="planet">Sol</name> en Conjuncion platica Con <name type="planet">Venus</name>, que Con
la asistencia en estos dos hijos del <name type="place" reg="Eúfrates">Euphrates</name>, se gran=
gea el hallarse en su exaltacion y triplicidad ambos
mirando a <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>, fortuna mayor, en la tercera, y a la
luna, que en la 11 se halla Señora de su Casa, en su
triplicidad, y facie, mirada de <name type="planet">Marte</name>, que assiste
en la segunda (y es el Vnico maleficio Vadio, que ay
en la revolucion presente) porque <name type="planet">Saturno</name>, infortu=
na mayor, se halla (aunque en su domicilio diurno)
Cadente en la sexta, sin mirar ni ser Visto de estas
Señoras: que ya se le acabo el tiempo, en que su gen=
tileza y bisarria movida <name type="god">Ceres</name> y <name type="god" reg="Ops">Opis</name> sus hermanas,
y auria <name type="god">Vesta</name> su madre, a quitarle (aunque por rue=
gos, que para hijos obedientes son precepto) el Reyno
a <name type="god" reg="Titán">Titan</name> su hermano mayor por favorecer al que
oy es Viejo y siempre infausto Planeta.
esta es la disposicion de los Cielos, y este el es=
tado de los Astros errantes, y segun los aphorismos, y
preceptos Astrologicos (que no refiero, por no permitirlo
la brevedad de la obra) se le debe dar el dominio,
y govierno del año a la <name type="planet">Venus</name> aCompañada de la
de la <name type="planet" reg="Luna">luna</name>: Cuyas cualidades son Vnas mismas esto es Ca=
lentar poco y humedecer mucho, segun estas y las que
accidentalmente adquieren en orden a la <term type="Astron" reg="Eclíptica">ecliptica</term></p>
</div>
<div>
<pb>Folio 5 frente</pb>
<p>Signos del Zodiaco, Casas Celestes, <abbr>Vra.</abbr> jusgaremos de
la Complexion del Ayre, sanidad, o enfermedad de
los Cuerpos, abundancia, o falta de frutos
No tiene duda, que exediendo el Calor
o la humedad, se da principio de putrefaccion; pero
oponiendose a esta sequedad, que Causa la luna en
<name type="Zodiacal" reg="Cáncer">Cancro</name> (segun sentir de <name type="person" reg="Albumasar">Albumazar</name> <refTitle>[lib. S. de Coniunct. mag.
diff. 6)</refTitle> se remittira en parte lo que fuere bastante, pa=
ra reducirse el temperamento a Calido, y humedo sin
exceso. esto mismo prueba la autoridad de <cit><name type="person">Juntino</name>
en su <refTitle>tom. 1. fol. 1216</refTitle>. <foreign Lan="lat"><name type="planet">Venus</name>, et <name type="planet" reg="Luna">luna</name> significant bonam
complexionem aeris</foreign></cit>. por lo que toca a las otras dos qua=
lidades sera lo mismo: porque la <name type="planet" reg="Luna">luna</name> libre de malos
rayos (que tambien se olean los Planetas) Causa fri
aldad, pero mirada de <name type="planet">Marte</name>, no ereedara los ter=
minos de templada: esto Confirma hallase <name type="planet">Venus</name>
en <name tpe="zodiacal" reg="Piscis">Pisces</name>. Conque por todos modos tenemos la Consti=
tucion del ayre en igualdad, y mediocridad, tan ala=
bada de todos, que a <cit reg="Horacio. Odas Libro 2, 10, 5"><name type="person">Horacio</name> le motivo a llamarla
de oro, <refTitle reg="Horacio. Odas Libro 2, 10, 5">lib. 2. Ode10.</refTitle>
<foreign lang="lat" reg="Auream quisquis mediocriterem diligit tutus Caret o bioleti sordibus tecti; Caret invidendo Sobrius aula">Auream quisquis medicritarem
diligit tutus Caret o bioleti
sordibus tecti; Caret invidendo
Sobrius aula</foreign></cit>
siendo este el temperamento del ayre, quien
duda sera el año saludable? inmediatamente
al texto arriba dicho prosigue <name type="person">Juntino</name>: <q><foreing lang="lat" reg="et sanitatem Corporum huminum">et sanitatem 
Corporum hominum</foreing></q>. que no solo causan estos pla
netas templanca en el ayre, sino tambien sanidad.</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 5 vuelta</pb>
<p>en los Cuerpos humanos deducese tambien de la senten=
cia de <cit><name type="person">Galeno</name>, en el <refTitle>lib. 1 de tuen. Valet.</refTitle>. donde dice <foreign lang="lat" reg="aer nos ambiens obid Ig dis, quod aut calidos immodice, frigidos, humidos, aur siuos e Heies"> aer
nos ambiens obid Ig dis, quod aut Calidos immodice, frigi
dos, humidos, aur siuos e Hieis</foreign></cit>: que por tanto nos enferma
el ayre ambiente, o porque sobremanera nos calienta,
enfria, humedece, o seca: luego no executando en no=
sotros algo de esto, antes si todo Con igualdad falta la
Causal, y por Consiguiente e fundamental la Conjetu=
ra, en que estxiba esta assercion no tan general que 
excluya toda restriccion, pues admite la que se dis=
curre de otro texto en el mismo <cit><refTitle reg="libro 1 de tuen Valet">libro</refTitle>: <foreign lang="lat" reg="aër temperatus optimo temperamento preditis est saluberrimus">aër temperatus
optimo temperamento preditis est saluberrimus</foreign></cit>: para 
los que gozan de perfecto temperamento (<name type="person" reg="Galeno">habla el prin=
cipe de los Medicos</name>) es mas saludable el ayre templa=
do: luego en los que excede alguna o muchas qua= 
lidades no sera tanto: luego en estos no faltaran
algunas destemplanças , determinar quales sean 
estas no es possible, porque no lo es el saberlas Complexio
nes particulares de todos los individuos humanos, y
assi nos queda solo el recurrir Como siempre a quien
en poco lo dixo todo: ya se sabia, que es <cit><name type="person" reg="Hipócrates">Hippocrates</name>,
que en el lib, de <refTitle>flatib.</refTitle> me previno solucion a esta du=
diciendo: <foreign lang="lat">Cum uero alteri Cuipiam animantium
generi aër inconveniery est  tum morby illud penus
corrigit.</foreign></cit></p>
<p>Por lo que toca a los frutos, no puede mejorarse
el año, porque, Como se experimento en el pasado, siendo
las agulas a su tiempo y en Cantidad suficiente (Como
lo testifica <cit><name type="person" reg="Albumasar">Alburmazar</name> en el <refTitle>lib. 5 de Conjunct. mag. diff.</refTitle>
que hablando de la latitud de <name type="planet">Venus</name> dice: <foreign lan="lat" reg="Si fueris Meridionaly significat multas pluvias">Si fue=
ris Meridionalis significat multas pluvias.</foreign></cit> lo mismo</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 6 frente</pb>
<p>Dice de la <name type="planet" reg="Luna">luna</name> señora del año en el de sus experiencias.
y <cit><name type="person" reg="Ptolomeo, Claudio">Ptolemeo</name> <refTitle>2. quadrip. Cap. 8.</refTitle> que obteniendo este señorio
<foreign><name type="planet">Venus</name> demittir imbrium tempestivas pluvias)</foreign></cit> Con gran=
des fundamentos puede esperarse la mejoria que
digo. Por lo que toca a yelos, temo que el quadrado
de <name type="planet">Saturno</name> Con el <name type="planet" reg="Sol">sol</name>, que ordinariamente los Causa an=
tes, o despues, y es por Mayo, nos haga algun daño; pero
reduciendose a escarcha Como puede ser, y espero en
<CathDiv>Dios</CathDiv> (que no desprecia los Clamores de los pobres) podemos
Vivir sin temor: pues la que Cayo por <date reg="abril 1697">Abril del año pa=
sado</date> no fue bastante a impedir el logro tan excesi=
vo en las cosechas. mediante esto, y las influencias par=
ticulares de la <name type="planet">Venus</name>, assistencia de la <name type="planet" reg="Luna">luna</name> en sus dig=
nidades, y en succedente a la dezima, se parara el año
Con mucho gusto, alegria, mejora de estados <abbr>Vra</abbr>
los navegantes pueden tener Consuelo Con la
sentencia del <cit><name type="person" reg="Ptolomeo, Claudio">Principe de los Astrologos</name> (y otros) que
dice en el mismo <refTitle>Cap. 8.</refTitle> que <foreign reg="Venus navibus felices Cursus, et successus lucrosos tribuit"> <name type="planet">Venus</name> navibus felices
Cursus, et successus lucrosos tribuit</foreign></cit>, da felices, y prove=
chosos Viages. quieralo assi su divina Magestad.
mejorando lo bueno que prometen las <term type="Philo" reg="Causas segundas">Causas segun=
das</term>, e impidiendo lo malo, que lo limitado de mi
Capacidad no alcansa a prognosticar. esto es lo que
del año presente dicen los aphorismos Astrologicos, 
pero Yo Con mayor seguridad digo, que
<CathDiv>Dios</CathDiv> sobre todo.</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 6 vuelta</pb>
<p>Henero (<foreign>latinis a Jano clictus</foreign>) 31 diaz 
Miercoles 1. ++ la Circumcicion del señor. y Jueves 2. no ay aspecto, que
impida las elecciones.
Viernes 3. quarto menguante a las 12 h. 18 mi. de la noche,
en 15 gr. de <name type="constelation" reg="Libra">libra</name>. tiempo frio y pluvioso. Sab. 4. a proposito para
<term type="Med" reg="Purga">purga sin sangria</term>. Domingo 5. generalmente electo. lunes 6. 
4 + la Epiphania del señor no se tomen purgas. Mart. 7 y Miercoles 
8. evacuese la <term type="Med" reg="Cólera">Colera</term>. Jueves 9. electo.  Viernes 10. prohib.
Sabado 11. Conjuncion a las 10 h. 45 mi. de la noche en
23 gr. de <name type="constelation" reg="Capricornio">Capricorno</name>. se aumentara el frio Con algunas nubes.
Domingo 12. y lunes 13. prohb. Martes 14. y Miercoles 15. elect. Jue=
ves 16. <term type="Med" reg="Purga">purguese</term> Con pildoras la <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>, y <term type="Med" reg="Flema">flema</term>. Viernes 17
y Sabado 18. no se laben la Cabeza, ni den <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>.
Domingo 19. quarto Creciente a las 3 h. 12 mi. de la maña=
na, en 1. gr. de <name type="zodiacal" reg="Tauro">tauro</name>. Vientos nortes frios y puede ser que se oigan
algunos truenos. lunes 20. y Mart. 21. no se den medicamentos
<term type="Med" reg="Purga">purgantes</term>. Miercoles 22. ( desde medio dia) Juev. 23. y Viernes 24.
no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term> Venas altas, ni se <term type="Med">sajen</term> las espaldas.
Sabado 25. llena a las 12 h. 20 mi. de la noche que sigue
a este dia, en 7 gr. de <name type="zodiacal" reg="León">leon</name>. Como el quarto pasado Con alguna
nieve. Domingo de la septuagessima 26. y lun. 27. prohib.
Martes 28. electo de medio dia en adelante. Miercoles 29.
electo pasado. Jueves 30. y Viernes 31. prohibido.</p>
<p>febrero (<foreign>latinis a februando et expurgando</foreign>) 28.
Sabado 1. electo sin <term type="Med" reg="Sangría">sangria</term>.
Domingo 2. la Purificacion de N. Señora es el quarto
menguante a las 8 h. 49 mi. de la noche, en 15 gr. de <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpion</name>.
tiempo Vario, y tempestuoso Con algun graniso. lun. 3 deme
baños para humedecer, y medicamentos <term type="Med">Corroborantes</term>. Mart. 
4. Miercoles 5. y Juev. 6. son a proposito para todas elecciones.
Viernes 7. prohibe <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>, y <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en las piernas</term>. Sab. 8. Como
ayer, y admite <term type="Med">Vomitorios</term>. Domingo 9 prohibido.
Lunes 10. Conjuncion a las 2 h. 38 mi. de la tardde en
23 gr. de <name type="zodiacal" reg="Acuario">Aquario</name>. tiempo obscuro y frio Con nieve. Martes
11. y Miercoles de Ceniza 12. minorese la <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term> Con</p>
</div>
<dic>
<pb>Folio 7 frente</pb>
<p>36 <term type="Med">Pildoras</term>, y no se sangren del tobillo. Juev. 13. elect. Vier.
14 prohib. sabado 15 no se laben la Cabeza. Domingo primero
de quaresma 16 escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>
Lunes 17. quarto Creciente a las 9 h. 45 mi. de la maña=
na en 30 gr. de <name type="zodiacal" reg="Tauro">tauro</name>. tiempo agradable, humido sereno Con
aguas nieves. Mart. 18 y Mierc. 19 <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term> no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term> venas 
altas, <term type="Med" reg="sajen">sajen las espaldas</term> , ni <term type="Med" reg="Cauterizar">Cauterizen</term> los braços. Juev. 20.
no se <term type="Med" reg="Purga">purgen</term> vier. 21 <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term> electo sabado 22 <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term>, y
Vigilia y Domingo segundo de quaresma 23. prohib.
Lunes 24. + <name type="CathDiv" reg="Matías (San)">san Mathias apostol</name>, es la llena a las 3 h.
25. mi. de la tarde, en 7. gr. de <name type="constelation" reg="Virgo">Virgen</name>. tiempo Vario y Ventoso
Con alguna humedad. Mart.25. y Miercoles 26. no ay aspecto
que prohiba las elecciones. juev. 27. prohib. Viernes 28. escusense
las <term type="Med" reg="Sangría">sangrias.</term></p>
<p>Marzo (<foreign>latinis a Marte patre Romali</foreign>)31
Sabado 1. <term type="Med" reg="Purga">purgese</term> la <term type="Med" reg="Flema">flema</term>, dense baños para humedecer, y <term type="Med" reg="Sangría">sangran=
se</term>. Domingo tercero de quaresma  2. escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. lun. 3.
como anteayer si en lugar de purgarse dan <term type="Med">Corroborantes</term>.
Martes 4. quarto mengunate  a las 3 h. 58.mi. de la tarde en
15. gr. de <name type="zodiacal">Sagitario</name> vientos resios Con aguaseros de graniso. Mierc.
5 elect. juev. 6 . vier. 7. y sab. 8. dense <term type="Med">Vomitorios</term>, <term type="Med" reg="Sangría">sangrias</term>, <term type="Med">baños
desecantes</term>, y no se <term type="Med" reg="Cauterizar">Cauterizen</term> las rodillas. Domingo quarto de 
quaresma  9. prohib. lunes 10. electo. Mar. 11. no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term> del
tobillo.
Miercoles 12. es la conjuncion a las 4 h. 19. mi. de la madru=
gada, en 23 gr. de <name type="zodiacal" reg="Piscis">Pisces</name>. tiempo Ventoso con algun calor. juev.
13. prohib. Vier. 14. no se laben la cabeza. sabado 15 y Domingo de Pas=
sibri 16. escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. lun. 17. no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term>, ni abran 
<term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en los brazos</term>, ni <term type="Med">sajen</term> las espaldas.
Martes 18. quarto Creciente a las 5 h. 11 mi. de la tarde, en 
29 gr. de <name type="zodiacal" reg="Géminis">Gemini</name>. tiempo sereno nublado, Con algunos nortes.
Miercoles 19. + el Gloriosizimo <name type="CarhDivi" reg="José (San)">S. Joseph</name>. no se den medicamentos
purgantes (oy es el <term type="Astron">equinoccio</term> del Verano, teniendo este
principio Con la entrada del <name type="planet">Sol</name> en <name type="zodiacal">Aries</name>, a las 5. h. 6 mi. de la
tarde) juev. 20. evacuese la <term type="Med" reg="Flema">flema</term>, y <term type="Med" reg="Melancolía">>melancolia</term>. Vier. 21 y 
sab.22. prohib. <term type="Med" reg="Sangría">sangrias</term> y <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. Domingo de Ramos 23. de</p>
</dic>
<div>
<pb>Folio 7 vuelta</pb>
<p>Medio dia en adelante, lunes Santo 24. y Martes Santo 25 tt la 
encarnacion electos.
Miercoles Santo 26. es la llena a las 3 h. 30. mi. de la maña=
na en 7 gr. de <name type="zodiacal" reg="Libra">libra</name>. tiempo tempestuoso con agua y truenos. Jueves
Santo 27. escusense las <term type="Med" reg="Sangría">sangrias</term>, y dense baños para humedecer.
Viernes Santo 28. electo para todo. Sabado Santo 29. escusense las <term type="med" reg="Purga">pur=
gas</term>, en particular a la noche. Domingo 30. Pasqua de Resurrec=
cion. Los medicamentos sean <term type="Med" reg="Corroborante">Corroborantes</term>. lun. 31. + Segundo
de Pasqua dense baños <term type="Med" reg="Calefaciente">Calefacientes</term>, y electo para todo.</p>
<p>Abril ( <foreign lang="lat">latinis, quod terrahocmenseaperiatur</foreign>) 30.
Martes 1. + tercero de Pasqua, electo: Miercoles 2. escusense las
<term type="Med" reg="Purga">purgas</term>, y <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes</term> en las piernas.
Jueves 3. quarto menguante a las 10 h. 44 mi. del dia, en 15 gr.
de <name type="zodiacal" reg="Capricornio">Capricorno</name>. tiempo destemplado y sea con algunas nubes. Viernes
4 <term type="Med">Vomitorios</term>, sin <term type="med">Cauterizar</term> las piernas. Sabado 5. prohibido. Domingo 6. como
ayer. Lunes 7. no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term> del tobillo. Martes 8. como ayer sin <term type="med" reg="Purga">pur=
garse</term>. Miercoles 9. no se laben la cabeza.
Jueves 10. es la <term type="Astro" reg="conjunción">conjuncion</term>, y <term type="Astron">eclipse</term> de sol, a las 11.h. 56 mi. del dia,
en 21 gr. de <name type="zodiacal">Aries</name>. Continuarase la sequedad con mayor calor, Vien=
tos resios, y tempestades. Vier. 11. dense <term type="Med">baños desecantes</term>, y escusense
las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. Sabado 12. como ayer. Domingo 13. no se <term type="med" reg="Sangría">sangren</term> de los bra=
sos, ni les abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes</term>, ni <term type="med">sajen</term> las espaldas. lunes 14. como ayer
sin <term type="Med" reg="Purga">purgarse</term>. Mart. 15. y Mierc. 16. aproposito para evacuar la <term type="med" reg="Melancolía">melan
colia</term>.
Jueves 17 quarto Cresiente a las 2 h. 29 mi. de la madrugada,
en 28 gr. de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>. muestras ay de alguna humedad con Vientos
orientales. Viernes 18. y Sabado 19. solo se den baños para calentar.  Do=
mingo 20. electo. lunes 21. prohib. Martes 22. electo y a proposito para
bañarse. Miercoles23. no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term>.
Jueves 24. llena a las 11 h. 45 mi. de la noche, en 6 gr. de
<name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpion</name>. tiempo alborotado y tempestuoso, con algun calor.
Viernes 25. letanias, no se den <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. Sabado 26. medicamentos
<term type="Med" reg="Corroborante">corroborantes</term>. Domingo 27. y lunes 28. electos. Martes29. escusense
las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. Miercoles 30. dense <term type="Med">Vomitorios</term>.</p>
<p>Mayo ( <foreign lang="lat">latinis a Maia matre Mercuris</foreign>) 31 dias
[Asi] Jueves1. + San Phelipe, y Santiago Apostoles, electo si las eva=
cuaciones fueren <term type="Med" reg="Vomitorios">Vomitivas</term>. Viernes 2. electo.</p> 
</div>
<div>
<pb>Folio 8 frente</pb>
<p>Sabado 3. + la invencion de la santa cruz es el quarto
menguante a la 1 h. 21. mi. de la madrugada en 13 gr. de <name type="zodiacal">Acuario</name>.
tiempo frio con algunas neblinas. Domingo 4. electo. lunes 5. Ro=
gaciones no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term> del tovillo, y evacuese con pildoras la <term type="med" reg="Melancolía">me=
lancolia</term>, <term type="Med">flema</term>, y <term type="Med" reg="Cólera">colera</term>. Martes 6. Rogaciones. y Miercoles 7. Ro=
gaciones. prohib. jueves 8. ++ la Ascencion del Señor, dense 
baños para calentar, y no se <term type="Med" reg="Purga">purguen</term>, ni lleguen a la Cabeza.
Viernes 9. conjuncion a las 7 h. 38 mi. en 20 gr. de <name type="zodiacal" reg="Tauro">tauro</name>.
algunos Vientos, en mar, y tierra (y esta noche a las 11 es el quar
to de <name type="planet">Saturno</name> con el <name type="planet" reg="Sol">sol</name>) Sab. 10 . prohib. Domingo 11. no se <term type="Med" reg="Sangría">san=
gren</term> ni abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en los brasos</term>, ni lleguen a las espaldas. lu=
nes 12. prohib. martes 13. generalmente electo, y a proposito para 
<term type="Med" reg="Purga">purgar</term> la <term type="Med">flema</term>, y <term type="med" reg="Melancolía">melancolia</term>. Miercoles 14. como ayer y fe=
lizmente se evacuara la <term type="Med" reg="Cólera">colera</term> y <term type="Med">flema</term>. juev. 15. prohib.
Viernes 16. quarto creciente a la 1 h. 49 mi. de la tarde, en 
26 gr. de leon. continuaranse los Vientos mas fuertes con algun atem=
pestad. sab. 17. Vigilia electo. Domingo 18. Pasqua de Espiritu Santo, 
prohib. lunes 19. +segundo de Pasqua, como anteayer. martes 20.
+tercero de Pasqua, escusense las <term type="Med" reg="Sangría">>sangrias</term>, y bañense por lim=
piesa. Miercoles 21. <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term>, y Juev. 22. electos. Viernes 23 <term type="Med" reg="Témpora">tempo=
ras</term>, dense <term type="Med" reg="Corroborante">corroborantes</term>.
Sabado 24. <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term>, es la llena a la 1 hora 3 mi. de la tarde, 
en 4 gr. de <name type="zodiacal">Sagitario</name>. tiempo sexeno, templado y saludable. Do=
mingo de la Santissima Trinidad, 25. electo, y dense <term type="Med" reg="Calefaciente">baños calefa=
cientes</term>. lunes 26. escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. Mart. 27. Mierc. 28. y Juev. 29.
++ La festividad del Corpus christi, solo se den Vomitorios y sangrias, 
y no se abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en las piernas</term>. Vier. 30. prohib. sab. 31. electo.</p>
<p>Junio (<foreign lang="lat">latinis a Junone dictus</foreign>) 30. diaz.
Domingo 1. quarto mengunate a las 12 h. 32 mi. del dia, en 12 gr.
<name type="zodiacal" reg="Piscis">Pisces</name>. repetiranse los Vientos pasados con algun Calor y no muy 
gustoso tiempo para los que tienen <term type="Med" reg="Llaga">llagas</term>. lun. 2. baños por limpie=
za, sin <term type="Med" reg="Purga">purgarse</term>, ni <term type="Med" reg="Sangría">sangrarse</term> del tobillo. Martes 3. prohibido. Mier=
coles 4. las evacuaciones sean por <term type="Med" reg="Vómito">Vomito</term>. Juev. 5 y Viernes 6. solo 
se permiten <term type="Med" reg="Sangría">sangrias</term> y <term type="Med">baños desecantes</term>. Sabado 7. no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term>,
ni abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes</term> en los brasos ni sajen las espaldas.</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 8 vuelta</pb>
<p>Domingo 8 <term type="Astro" reg="conjunción">conjuncion</term> a las 2 h. 47 mi. d ela madrugada, en 
18 gr. de <name type="zodiacal" reg="Géminis">Geminis</name>. Continuarase el tiempo pasado no tan intenso, y 
puede ser que con algunas humedad. lun. 9. electo. Mart. 10 a proposito 
para <term type="Med">expurgar</term> la <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>. Miercoles 11. y Juev.12. prohib. Vier. 13.
y Sabado 14. electos, y a proposito para baños que enfrien, y sequen.
Domingo 15. quarto Cresiente a las 3.h. de la madrugada, en 25
gr. de <name type="zodiacal">Virgo</name>. tiempo sexeno con algunas lluvias. lunes 16. escusense las 
<term type="Med" reg="Sangría">Sangrias</term>. Martes 17. y Miercoles 18. electos. Juev. 19. bueno para <term type="Med" reg="Corroborante">corro=
borar</term>. Viernes 20. solo <term type="Med" reg="Vómito">Vomitorios</term> (tiene principio el Estio, entrando
el <name type="planet" reg="Sol">sol</name> en <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>, a las 7.h. 37 mi. de la noche) Sab. 21. y Domingo 22. electo.
lunes 23. Vigilia, es la llena a las 6 h. 11 mi. de la mañana, en 
2 gr. de <name type="zodiacal" reg="Capricorno">Capricorno</name>. algun calor con muchas nubes obscuras. Mart. 
24. (mancha) +el nacimiento de <name type="person" reg="Bautista, Juan (san)">San Juan Baptista</name>, y Mier. 25. las evacua=
ciones sean por <term type="Med" reg="Vómito">Vomito</term>, y no se abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en las piernas</term>. Juev. 26
prohib. Vier. 27. dense baños para calentar y humedecer. Sabado 28.
Vigilia, baños por limpieza, sin sangrarse del tovillo, y a propo=
sito para evacuar la <term type="Med" reg="Flema">flema</term> con pildoras. Domingo 29. <name type="person" reg="Pedro (san)">san Pedro</name>, 
y <name type="person" reg="Pablo (san)">San Pablo</name> Apostoles, como ayer, si en lugar de la <term type="Med" reg="Flema">flema</term> se depone
la <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>, y <term type="Med" reg="Cólera">colera</term>.
Lunes 30 quarto menguante a las 8 h. 19 mi. de la noche, en 
10 gr. de <name type="zodiacal">Aries</name>. aumentarase el calor, con serenidad en el ayre.</p>
<p>Julio (<foreign Lang="lat">latinis a Julio Cesare dictus</foreign>) 31 diaz. 
Mar. 1. prohib. Miercoles 2. no se laben la cabeza, ni den medica=
mentos purgantes. Juev.3. prohib. Viernes 4. escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>.
Sabado 5. y Domingo 6. no se lleguen a los brazos, ni espaldas con
hierro, o fuego.
Lunes 7. <term type="asrtro" reg="Conjunción">conjuncion</term> a las 10. h. 21 mi. del dia, en 16 gr.
de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>. tiempo Vario, y Ventoso, y puede ser que con algu=
na tempestad. Martes 8. electo. Miercoles 9. y jueves 10. Solo 
baños para Calentar. Viernes 11. y Sabado 12. electos. Domingo
13. electo, se pueden bañar por limpieza.
Lunes 14. quarto creciente a las 6 h. 18 mi. de la tarde, en 
23 gr. <name type="zodiacal" reg="Libra">libra</name>. como le quarto pasado con alguna remission,
y mas calor. Martes 15. no ay aspecto que impida las elecciones.
Miercoles 16. los medicamentos sean <term type="Med" reg="Corroborante">corroborantes</term>. jueves 17.</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 9 frente</pb>
<p><term type="Med" reg="Vómito">Vomitorios</term> y baños <term type="Med" reg="Corroborante">corroborantes</term>. Viernes 18 y sabdao 19. electos.
Domingo 20. como los pasados. lunes 21. sin <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>, ni <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en 
las piernas</term>. 
Martes 22. llena a las 7 h. 47 mi. de la noche, en 26. mi. de
<name type="zodiacal">Acuario</name>. sera el ayre mas templado con algunas lluvias frias.
(en la opinion mas probable, que sigo, tienen principio los cani=
culares oy, entrando el <name type="planet" reg="Sol">sol</name> en <name type="zodiacal" reg="Leo">leon</name> a las 8 h. 10 mi. de la mañana)
Miercoles 23. electo. Juev. 24. Vigilia, prohibido. Viernes 25. + Santiago
Apostol, dense pildoras y no se sangre del tovillo. Sabado 26. +
Señora Santa Anna, como ayer, y evacuese la <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>. Domin=
go 27. como los pasado, y depongase la <term type="Med" reg="Flema">flema</term>. lunes 28. prohibido. Martes
29. no se <term type="Med" reg="Purga">purguen</term>.
Miercoles 30 quarto menguante a la 1 hora 34 mi. de la madru= 
gada, en 7. gr. de <name type="zodiacal">Tauro</name>. puede esperarse alguna agua si los Vien=
tos dieren lugar a ello. Jueves 31 como anteayer.</p>
<p>(Agosto (<foreign lang="lat">latinis, ab Octavio Augusto imperatore</foreign>) 31.
Viernes 1. y Sab. 2. no se <term type="Med" reg="Fuentes">abran fuentes</term> ni <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term> en los brazos, ni 
se <term type="Med" reg="sajen">sajen las espaldas</term>. Domingo 3. evacuesen la <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>, y <term type="Med" reg="Cólera">Colera</term>. 
Lunes 4. no den <term type="Med">medicamentos purgantes</term>.
Martes 5. conjuncion a las 7 h. 15 mi. de la noche, en 14 gr.
de <name type="zodiacal" reg="Leo">leon</name>. puedense esperar aguas agradables Con ayre templado.
Miercoles 6 prohibido. Jueves 7. y Viernes 8. electos. Sabado 9. Vigilia
prohibido. Domingo 10. <name type="person" reg="Lorenzo (san)">San lorenzo</name> martyr, baño sin sangrarse.
Lunes 11. prohib. Martes 12. sin purgarse. 
Miercoles 13. <name type="CathDiv" reg="Hipólito (San)">+San Hipolito</name> (fiesta en Mexico) quarto
creciente a las 9 h. 45. mi. de la mañana, en 21 gr. de <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpion</name>.
como el quarto pasado con poco calor. Juev. 14. Vigilia, electo. Vier=
nes 15. ++ la Assumpcion de Nuestra Señora, y Sabado 16. como ante=
ayer. Domingo 17 y Lunes 18. <term type="Med" reg="Vómito">Vomitorios</term> sin abrir <term type="med" reg="Fuentes">fuentes en las 
piernas</term>. Mertes 19. electo. Miercoles 20. prohibido.
Jueves 21. llena a las 7 h. 49 mi. de la mañana en 29 gr.
de <name type="zodiacal" reg="Acuario">Aquario</name>. continuaranse las aguas Con ayre sereno, y saluda=
ble. Viernes 22. bañense, purgese la <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>, y <term type="Med" reg="Flema">flema</term> Con
pildoras, y no se sangren del tovillo (oy se acaban los Canicula=
res a las 3 h. 23 mi. de la tarde.) Sabado 23. Vigilia, Como ayer.</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 9 vuelta</pb>
<p>Domingo 24. <name type="CathDiv" reg="Bartolomé (san)">San Bartolome</name> Apostol, prohibido. lunes 25. Martes
26. y miercoles 27. no se den <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>
Jueves 28. + <name type="person" Type="CathDiv" reg="Agustín (san)">San Augustin</name>, quarto menguante, a las 5.
h. 48 mi. de la mañana, en 5 gr. de Gemini. tiempo Vario, Ven=
toso, y es de temer alguna tempestad: Viernes 29. no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term>,
ni abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en los brazos</term>. Sab. 30. <name type="person" reg="Rosa (santa)">Santa Rosa</name>, evacuese
la (<term type="Med" reg="Melancolía">melencolia tachada</term>) <term type="Med" reg="Cólera">colera</term>, y <term type="Med" reg="Flema">flema</term>. Domingo 31. depongase la
<term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>.</p>
<p>Septiembre (<foreign lang="lat">latinis, quasi septimus imber a Martio</foreign>) 30
Lunes 1 y Martes 2. y Miercoles 3. prohibidos.
Jueves 4. Conjunción a las 6 h. 14 mi. de la mañana en 12 gr. de <name type="Zodiacal">Virgo</name>.
no faltaran Vientos con algunos aguaceros. Viernes 5 electo. Sabado 6.
baños sin <term type="Med" reg="Sangría">sangrarse</term>. Domingo 7. Como ayer. lunes 8. + La natividad 
de <name type="CathDiv" reg="María">Nuestra Señora</name>, electo. Martes 9. prohibido. Miercoles 10 Como ayer. lunes
11. <term type="Med" reg="Vómito">Vomitorios</term>, y baños <term type="Med" Reg="Corroborante">corroborantes</term>.
Viernes 12. quarto creciente a las 5 h. de la mañana, en 20 gr. de
<name type="Zodiacal">Sagitario</name>. aguas quietas, tiempo sereno, y agradable. Sabado 13. Do=
mingo 14. y lunes 15. las evacuaciones sean por <term type="Med" reg="Vómito">Vomito</term>, y no se abran 
<term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en las piernas</term>. Martes 16 prohibido. Miercoles17. <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term>, escu=
sense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. jueves 18. bañense, <term type="Med" reg="Purga">puerguense con pildoras</term>, y no se <term type="Med" reg="Sangría">san=
gren del tobillo</term>.
Viernes 19. <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term>, en la llena a las 6 h. 43 mi. de la tarde, en 
27 gr. de <name type="Zodiacal" reg="Piscis">Pisces</name>. Como el quarto parado. Sabado 20. <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term>, y Vigilia,
prohib. domingo 21. <name type="CathDiv" reg="Mateo (san)">San Matheo</name> Apostol, ni se <term type="Med" reg="Purga">purguen</term>, ni laben la
Cabeza. lunes 22. (es el <term type="Astron" reg="Equinoccio">Equinoccio del Otoño</term>, entendo el <name type="planet">Sol</name> en <name type="Zodiacal" reg="Libra">libra</name>,
a las 11 h. 18 mi. del dia). y Martes 23. escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. Miercoles 
24 prohibido Jueves 25 no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren Venas altas</term>, ni abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en 
los brazos</term>, ni se <term type="Med" reg="sajen">sajen las espaldas</term>.
Viernes 26. quarto menguante a las 11 h. 15 mi. del dia, en 4 gr. 
de <name type="Zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>. temperamento Vario Con algunas templanza. Sabado 27.
evacuense la <term type="Med" reg="Cólera">Colera</term> y <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>. Domingo 28 depongase la <term type="Med" reg="Flema">flema</term>. lunes 
29. <name type="CathDiv" reg="Miguel Arcángel (san)">+San Miguel Archangel</name> y Martes 30 prohibidos.</p>
<p>Octubre ( <foreign lang="Lat">quasi Octavus a Martio imber latinis</foreign>) 31.
Miercoles 1 y jueves 2. electos
Viernes 3. <term type="Astro" reg="Conjunción">Conjuncion</term> (y <term type="Astron">eclipse</term> de <name type="planet" reg="Sol">sol</name>, que no Veremos) a las 8. h.
15 mi. de la noche, en 11 gr. de <name type="Zodiacal" reg="Libra">libra</name>. Tiempo templado Con aguas quie=
tas y serenas. Sabado 4. y Domingo 5. electos, y se pueden bañar por,</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 10 frente</pb>
<p>
limpieza lunes 6. escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. Martes 7. dense <term type="Med" reg="Corroborante">Corroborantes</term>.
Miercoles 8. prohibido. Jueves 9. y Viernes 10. electos. 
Sabado 11. quarto Creciente a las 11 h. 15 mi. de la noche, en 19
gr. de <name type="Zodiacal" reg="Capricornio">Capricorno</name>. Continuaranse las aguas Con algunas nubes, y
puede con alguna tempestad en el mar. Domingo 12. <term type="Med" reg="Vómito">Vomitorios</term>,
sin <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en las piernas</term>. Lunes 13. prohib. Martes 14. electo. Mierco=
les 15. sin <term type="Med" reg="Sangría">sangrase</term>. Jueves 16. se pueden bañar, sin <term type="Med" reg="Sangría">sangrarse</term> del
tovillo, ni <term type="Med" reg="Purga">purgarse</term>. Viernes 17 evacuese Con píldoras la <term type="Med" reg="Melancolía">melancolia</term>,
y <term type="Med" reg="Cólera">Colera</term>. Sabado 18. no se laben la Cabeza, ni se <term type="Med" reg="Purga">purgen</term>.
Domingo 19. llena a las 5 h. 18 mi. de la mañana en 26 gr. de <name type="zodiacal">Aries</name>.
es de temer alguna tempestad en este quarto. lunes 20. y Martes 21 pro=
hiben las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>. Miercoles 22. y Jueves 23. no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term> Venas altas, ni
abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en los brazos</term>, ni se <term type="Med">sajen</term> las espaldas. Vier. 24. electo.
Sabado 25. quarto menguante a las 7 h. 28 mi. de la noche,
en 3 gr. de <name type="Zodiacal" reg="León">leon</name>. experimentarase algo templada la Constitucion del 
ayre. Domingo26. y lunes 27. Vigilia, prohib. Martes 28. + <name type="CathDiv" reg="Simón (san)">San Simon</name>,  
y <name type="CathDiv">Judas</name> Apostoles, electo. Miercoles 29. prohibido. de medio dia en ade=
lante. Juev. 30. prohibido. Viernes 31. electo.</p>
<p>Noviembre (<foreign Lang="lat">quasi nonus imber latinis</foreign> ) 30.
Sabado 1. ++ la fiesta de todos Santos, electo, y bueno para bañarse.   
Domingo 2. <term type="Astro" reg="Conjunción">Conjuncion</term> a las 12 h. 46 mi. del dia. en 11 gr. de 
<name type="Zodiacal" reg="Escorpión">Escorpion</name>. Como el quarto pasado Con alguna tempestad, y ay Causa
para que yele. lunes 3. la Commenmoracion de los fieles diffuntos,
electo. Martes 4. dense <term type="Med" reg="Corroborante">Corroborantes</term>. Miercoles 5. dense baños para
Calentar, y no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term>. Jueves 6. prohib. Viernes 7. y Sabado 8. las
evacuaciones Sean <term type="Med" reg="Vómito">Vomitivas</term>, y no se abran <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en las pier=
nas</term>. Domingo 9. electo.
Lunes 10. quarto Creciente a las 4 h. 51 mi. de la tarde, en
19 gr. de <name type="Zodiacal" reg="Acuario">Aquario</name>. tiempo fresco, Con pocas aguas. Martes  11. electo.	
Miercoles 12. y Jueves 13. no se <term type="Med" reg="Sangría">sangren</term> del tovillo, dense pildoras, y
se pueden bañar. Viernes 14. prohibido. Sabado 15. no se laben la Cabeza,
y dense <term type="Med" reg="Vómito">Vomitorios</term>. Domingo 16. sin <term type="Med" reg="Purga">purgarse</term>.
Lunes 17. llena a las 3 h. 22 mi. de la tarde, en 26 gr. de <name type="Zodiacal" reg="Tauro">tauro</name>.
Sentirase alguna mutacion en el ayre, y puede ser Con alguna agua.
Martes 18. y Miercoles 19. sin <term type="Med" reg="Sangría">sangrarse</term> Venas altas, sin abrirse <term type="Med" reg="Fuentes">fuen=
tes en los brazos</term>, ni <term type="Med" reg="sajen">sajarse las espaldas</term>. Jueves 20. escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>.</p>
</div>
<div>
<pb>Folio 10 vuelta</pb>
<p>
Viernes 21. electo, y a proposito para evacuar la <term type="Med" reg="Flema">flema</term>. Sabado 22.
prohibido. Domingo 23. solo baños para Calentar.
Lunes 24. quarto menguante a las 7 h. 25 mi. de la noche, en
3 gr. de <name type="Zodiacal">Virgo</name>. Como el quarto pasado, algo mas Vario. Martes
25. y Miercoles 26. electos. Jueves 27. prohibido. Viernes 28. electo, y se pue=
den bañar. Sabado 29. Vigilia, sin <term type="Med" reg="Sangría">sangrase</term>. Domingo primero de
Adviento 30. <name type="CathDiv" reg="Andrés (san)">San Andres</name> Apostol, escusense las <term type="Med" reg="Purga">purgas</term>.</p>
<p>Diciembre (<foreign lang="lat">latinis, tanquam decimus imber</foreign>) 31.
lunes 1. a proposito para <term type="Med" reg="Corroborante">Corroborar</term>.
Martes 2. <term type="Astro" reg="Conjunción">Conjuncion</term> a las 7 h. 34 mi. de la mañana, en 
11 gr. de <name type="Zodiacal" reg="Sagitario">sagitario</name>. tiempo sosegado Con algun frio. Miercoles 3.
electo. Juebes 4. y Viernes 5. <term type="Med" reg="Vómito">Vomitorios</term> sin abrir <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en las pier=
nas</term>. Sabado 6. y Domingo 7. prohib. Lunes 8. + la <name type="CathDiv" reg="Inmaculada Concepción">immaculada
Concepcion de N. Señora</name>. electo. Martes 9. pildoras, y baños, sin 
<term type="Med" reg="Sangría">sangria del tovillo</term>.
Miercoles 10. quarto Creciente a las 8 h. 44 mi. de la ma=
ñana, en 19 gr. de <name type="Zodiacal" reg="Piscis">Pisces</name>, Como el quarto pasado Con mas frio
Jueves 11. prohib. Viernes 12. y Sabado 13. no se <term type="Med" reg="Purga">purguen</term>, ni laben 
la Cabeza. Domingo 14. no se den medicamentos purgantes. lunes
15. las evacuaciones sean por <term type="Med" reg="Vómito">Vomito</term>. Martes 16. sin <term type="Med" reg="Sangría">sangrarse</term> Venas
altas, sin abrir <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en los brazos</term>, ni <term type="Med" reg="sajen">sajarse las espaldas</term>.
Miercoles 17 <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term>, es la llena a la 1 hora 17 mi. de la madru=
gada, en 26 gr. de <name type="Zodiacal" reg="Géminis">Gemini</name>. apretaran los frios con algunas nieves.
Juev. 18. electo. Viernes 19. <term type="Med" reg="Témpora">temporas</term>, sin <term type="Med" reg="Purga">purgarse</term>. Sabado 20. <term type="Med" reg="Témpora">tempo=
ras</term>, y Vigilia, prohib. (esta noche a las 11 h. 24 mi. tiene principio
el invierno Con la entrada del <name type="planet">Sol</name> en <name type="Zodiacal" reg="Capricornio">Capricorno</name>) Domingo 21.
<name type="CathDiv" reg="Tomás (santo)">Santo Thomas</name> Apostol, Como ayer. lunes 22. electo.
Martes 23. quarto menguante a las 11 h. 6 mi. de la noche.
en 3 gr. <name type="Zodiacal">Libra</name>. tiempo sereno, Vario, y frio. Miercoles 24. Vigilia,
y Jueves 25. ++ el nacimiento de N. Señor <name type="CathDiv" reg="Jesús">Jesuschristo</name>, son dias elec=
tos, y a proposito para bañarse. Viernes 26. + <name type="CathDiv" reg="Esteban (san)">San Estevan</name> proto=
martyr, electo. Sab. 27.+ <name type="CathDiv" reg="Juan Evangelista (san)">San Juan Evangelista</name>, Como ayer. Do=
mingo 28. los <name type="CathDiv" reg="Santos Inocentes">Santos niños innocentes</name>, Como los pasados. lunes  
29. los medicamentos sean solo para <term type="Med" reg="Corroborante">Corroborar</term>. Martes 30. electo.
Miercoles 31. <term type="Med" reg="Vómito">Vomitorios</term>, sin <term type="Med" reg="Fuentes">fuentes en las piernas</term>.
<abbr>[O. S. C. S. M. E. C. R.]</abbr>
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
