<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" xml:lang="es">
<schemaSpec ident="TEI-minimal" start="TEI">
	<moduleRef key="tei"/>
	<moduleRef key="header"/>
	<moduleRef key="core"/>
	<moduleRef key="textstructure"/>
	<moduleRef key="namesdates"/>
</schemaSpec>
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
       <title>DISCURSO COMETOLOGICO, Y RELACION DEL NUEVO COMETA: 
	          VISTO en aqueste Hemispherio mexicano,
	          y generalmente en todo el Mundo: el Año de 1680;
              Y extinguido en este de 81:
              Observado, y Regulado en este mismo Horizonte de <name type="place" reg="México">Mexico</name>.
			  <abrTitle> Discurso Cometográfico, y relación del nuevo cometa; 1681.</abrTitle>
			  
	  </title>	  

	   <author>Joseph de Escobar Salmerón y Castro </author>
  </titleStmt>	   
	   
  <publicationStmt>
<publisher>Universidad Nacional Autónoma de México. Facultad de Filosofía y Letras</publisher>   
<distributor>Biblioteca Digital del Pensamiento Novohispano</distributor>
  </publicationStmt>
	   
	   <respStmt>

  <name>Ramiro Cotarelo Lira</name>

  <resp>Marcado XML/TEI</resp>

      </respStmt>

 <respStmt>

  <name>Héctor Rafael Aparicio Sedano</name>

  <resp>Transcripción</resp>

 </respStmt>
	   
	   
	   
	   
	   <sourceDesc>
	     <bibl>DISCURSO COMETOLOGICO, Y RELACION DEL NUEVO COMETA: 
	          VISTO en aqueste Hemispherio mexicano,
	          y generalmente en todo el Mundo: el Año de 1680;
              Y extinguido en este de 81:
              Observado, y Regulado en este mismo Horizonte de <name type="place" reg="México">Mexico</name>.
              POR JOSEPH DE ESCOBAR, SALMERON (Por la Viuda de Bernardo Calderon, 1681.) 		  
		</bibl>
	   </sourceDesc>
	      
 </fileDesc>
</teiHeader>
	   	  
		  
<text>
<div>
<front>

<titlePage>
Portada
<pb>folio 1 frente</pb>

<docTitle>DISCURSO
COMETOLOGICO,
Y RELACION DEL NUEVO
COMETA:
VISTO en aqueste <name type="place" reg="México">Hemispherio mexicano</name>,
y generalmente en todo el Mundo: el Año de <date>1680</date>;
Y extinguido en este de <date reg="1681">81</date>:
Observado, y Regulado en este mismo Horizonte de
<name type="place" reg="México"> Mexico.</name>
</docTitle>

POR <name type="person" reg="José de Escobar Salemerón y Castro">JOSEPH DE ESCOBAR, SALMERON, Y
CASTRO</name>, Medico, y Cathedratico de Cirugia, y
Anothomia, en esta <name type="Inst" reg="Real Universidad">Real Vniversidad</name>:

Dedicado, y Consagrado al gloriosissimo Patriarcha
<name type="cathDiv" reg="San José">SAN JOSEPH</name>, Esposo de <name type="cathDiv" reg="Virgen María">Nuestra Señora</name>, y
amantissimo Patron de esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>.

[Imagen de un cometa]
[Nota manuscrita en la imagen, confirmar con el original Al parecer la nota dice El cometa...]

<docImprint>
CON LICENCIA. En <name type="place" reg="México">Mexico</name> Por la <name type="person">Viuda de
Bernardo Calderon</name>, Año de <docDate>1681</docDate>.
</docImprint>


</titlePage>

</front> 
</div> 

<body>

<div>


<pb>folio 1 vuelta s/n</pb>
<p>

Firma autográfa de <name type="person">Mendoza</name>, supuesto propietario y el costo del texto, 2 p

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 2 frente s/n</pb>


[Imagen de San José]
[Letra capital de 6 renglones, adornada con flores]



<p>
<name type="cathDiv" reg="San José">PATRIARCHA SANTO, VIRGEN PURO</name>,
y Padre putativo de <name type="cathDiv" reg="Cristo">Christo</name>, con Fe viva animo
fervoroso, zelo Christiano, y con vn pecho de-
votamente Catholico, toda esta Septentrional
<name type="place" reg="América">America</name>, y <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>, desde su primero, y
feliz descubrimi(e)nto, por apellidar segura su feli-
cidad: os nombrò, eligiò, y advocò por su vigilantissima Guar-
dia, Custodia, y vnico Patron: de quien cordialissimamente las
Ciudades todas deste Seno Mexicano, con sus nobles habita-
dores han seguido, y prolongado hasta oy con mas encendido
fervor, la muchas vezes dichosa suerte en la advocacion de
tan alto Santo y Amantissimo Tutelar, fiando como siempre,
de tan seguro Patr(o)n, el empeño de las amenaças, y temores, (q)ue
puede induzir este Cometa presente, como temeroso aborto
de

</p>

</div>

<div>

<pb>folio 2 vuelta s/n</pb>

<p>

de las errantes lumbreras; por cuyo Patrocinio assimesmo se
ofrece verdadera c(o)nfiança para toda su Corona Española: que
assi como el Sol en la vuelta entera, que da al Orbe en 24 ho-
ras; una hora no dexa de alumbrar, fomentar, y vivificar tierra
de su gran Monarcha Rey y Señor <name type="person" reg="Carlos II">D. CARLOS SEGUNDO</name>
(que Dios guarde) Tu <name type="cathDiv" reg="San José">Joseph</name> Santissimo como purissimo Sol
(segun <name type="person" reg="San Agustín">S. Augustin</name> <refTitle>tom.10.Serm.81.de tempore</refTitle>) un solo in-
stante, no falten tus favores, y purissimas luzes, para fomen-
tar , alumbrar, y desterrar las mas tenebrosas amenazas, que
pueden tenerse en este nuevo Cometa, que produxeron las es-
trellas: Y si estas à vista del Sol, apagan sus luzes, esconde en
sus esplendores; y aun aquel milagroso, y tan luzido Cometa
(segun algunos) que guiò los <name type="cathDiv" reg="Reyes magos">Magos</name> hasta el lugar de <name type="cathDiv" reg="Cristo">Christo</name>
nacido, retirò sus luzes à vista de tus clarissimos resplandores;
pues no se vieron mas (q)ue las tres Personas de <name type="cathDiv" reg="Cristo">JESVS</name>, <name type="cathDiv" reg="Virgen María">MARIA</name>,
y <name type="cathDiv" reg="San José">JOSEPH</name>: el presente Cometa, à vista de tu Patrocinio sin-
gular, extinguirà; en lo mas adverso sus luzes; endulçarà su
mordacidad; ablandarà sus terrores, y suspenderà sus mas hor-
rorosos effectos para todo el Imperio Español, y esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-
España</name>, (q)ue Patrocinas; troc(a)ndo à pesar de su ponçoña, los ame-
nazos lugubres, e infaustos, en alegres victorias, y plausibles su-
cessos de nuestro Rey y Señor, en todos sus Goviernos, con feli-
cissima succecion, assistiendole tu Patriarcha Santo, como vni-
co Angel de Guarda de su Real persona, que assi tendrà en tu
assistencia, mas que muchos Angeles de Guarda.
En dos ocasiones contemplo à <name type="cathDiv" reg="Cristo">Señor N.</name> en manos
de sus enemigos: En la vna huyendo à <name type="place" reg="Egipto">Egypto</name> del poder de
<name type="person">Herodes</name>, y de su Imperio: En la segunda, en el Huerto
templandole su poder, para poder pedir al Padre Legiones de
Angeles à la venganza de su agravio. Aqui de sola vna escol-
ta de hombres muestra, al parecer, necessidad de Angeles mu-
chos: alli del poder grande de vn Rey, y de todo su Imperio, al
no oyr la necessidad de Angeles, la advierto escusada, por no
expressarse à la duda. Mas aunque distantes los lugares de los
suce-

</p>

</div>


<div>

<pb>folio 3 frente s/n</pb>

<p>
sucessos; no esta muy lejos la solucion a la duda, si està <name type="cathDiv" reg="San José">Joseph</name>
al lado de <name type="cathDiv" reg="Cristo">Christo</name> huyendo à <name type="place" reg="Egipto">Egypto</name>, cuya presencia vale por
muchas Legiones de Angeles; y en el Huerto, como <name type="cathDiv" reg="San José">Joseph</name> no
assistiò: avian de substituir su presencia, en guarda de <name type="cathDiv" reg="Cristo">Christo</name>,
muchas Legiones de Angeles. En ambos sucessos, parece, que
asistiò la sutileza de <q reg="Sanctorale Sive, Sermo secundus de Sancto Josepho">Sylveira lib. 1 cap. 10.super Evang. <foreign lang="Lat">quest.
15.n.54 Vt à manu Imperij Herodis Christus eximeretur, pote-
rat Pater mittere duodecim legiones Angelorum, &#38; ut à caevitia
alterius Herodis custodiatur; unus tantum elligitur Joseph? Me-
ritò Sanè. Hic licet unus, pro illis omnibus erat. N(o)n ne vides, quo-
modo in coelo millia millium ministrabant ei? Pro illis omnibus
in terris unus est <name type="cathDiv" reg="San José">Joseph</name></foreign></q>. Por muchos Angeles de Guarda vale
tu Patrocinio <name type="cathDiv" reg="San José">Joseph</name> Santissimo. Por vnico antidoto contra
toda Peste te veneran, por dadivoso, y charitativo amante de
tus Pueblos te reverencian, y como verdaderamente piadoso
el Orbe todo te adora, y como vnico Patron toda esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-
España</name> con todo rendimiento te suplica, no le faltes en los ac-
cidentes adversos, que se pueden rezelar. Y como am(a)nte leal
te pide: à su Rey y Señor le assistas como Angel de su Guarda,
y à todos sus Governadores, y subditos, para que como Catho-
lico Monarcha dilate nuestra S. Fè por todo el mundo, para
mayor honra, y gloria de <name type="god">Dios</name>.

</p>

</div>

<div>

<pb>folio 3 vuelta s/n</pb>

<p>

<head>CENSVRA

DEL <name type="person">R. P. FRANCISCO XIMENEZ</name> Provincial, que
ha sido, de la Sagrada Religion de la Compañia
de <name type="cathDiv" reg="Cristo">JESVS</name> de esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva.España</name>, &c. </head>

Ex.mo Señor.

[Letra capital de 4 renglones]
POR mandado de V.Ex.he leydo el Discurso
Cometologico del B.r <name type="person" reg="José de Escobar Salemerón y Castro">Joseph de Escobar,
Salmeron, y Castro</name>, Medico, &amp;c.
Y està muy bien trabajado, erudito, ingenio-
so, y conforme à los principios, y observaciones de los
<term type="OldSp" reg="Filósofo">Philosophos</term>, y Astrologos antiguos, y de algunos
modernos; y no contiene cosa, contra nuestra S. Fè, y
buenas costumbres. Con que podra V. Ex siendo sèr-
vido, dar Licencia para que se imprima. Professa, y
<date>Abril 15. de 1681</date>.

                                      <name type="person">Fransisco Ximenez
Orlado</name>

[Letra capital de 2 renglones]
EL <name type="person" reg="Conde de Paredes">Ex.mo Señor Marquès, Conde de Paredes</name>, del
Consejo de su Majestad, Virrey de esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>, ese,
Vista la Censura de arriba, diò licencia para esta Impresion: Por
Decreto de <date>18. de Abril de 1681</date>.    Rubricado de su Ex.
APRO-


</p>
</div>


<div>

<pb>folio 4 frente s/n</pb>

<p>

            <head> APROBACION
DEL <name type="person">DOCTOR D. GARCIA DE LEON
Castillo</name>, Cura Propritario por su Magestad, de esta
Santa Cathedral Metropolitana, Ordinario del Santo
Officio de la Inquicision de esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>,
con Pruebas dimanadas por la Suprema, y
General; Segunda vez Rector de esta
<name type="Inst">Real Universidad</name>, y Abogado de
esta Real Audiencia. </head>

[Letra capital de 6 renglones, adornada con flores]
EN virtud del Decreto del señor <name type="person">Doctor D. Juan
Cano Sandoval</name>, Maestre-escuela de esta <name type="Inst">S. Igle-
sia Cahtedral Metropolitana</name>, Cancelario de esta 
<name type="Inst">Real Universidad</name>, Juez Provisor, y Vicario 
General de este Arçobispado, por el Ilust. moy  [apostilla del 5 al 8 renglón: Proveb. cap. 17. v. 24]
<name type="person">Ex. mo Señor M. D. Fray Payo Enriquez de 
Ribera</name>, Virrey que fue de esata  <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>: Vì, Leì y con ad-
miracion ponderè; no solo lo singularisimo de lo perspicazmente
philosophado, lo mas que raciocinadamente discurrido, y ultima- 
mente; lo que mas en segura medicina, es imaginable en el Dis-
curso a todas luzes grande, que á cerca del Cometa, que se viò en 
la superior region el año passado, y reconociò toda esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva Es-   
paña</name>: observado con tan singular, y trabajado estudio, por el B. r
<name type="person" reg="José de Escobar Salemerón y Castro">de Escobar, Salmeron, y Castro</name>, Medico, y Cathedratico 
de Cirugia, y Anathomia en esta <name type="Inst">Real Universidad</name>, que parece
que el Cometa apareciò mas para haverse discurrido con tan ge-
nuinas razones, y solidos fundamentos, que segun ellos, parece, se 
hazen llanos los sucessos, que de el se pueden rezelar: pues la salud
ò enfermedad consiste en la conveniencia, ò disconveniencia de,
<term type="med">humores</term> de los cuerpos sublunares, que las causas naurales pue-
den mover, como dixo <q><name type="person">Avicena</name> lib.I.Fen.2.</q> Bien observado
del    

</p>

</div>            

<div>

<pb>folio 4 vuelta s/n</pb>

<p>
del dicho B.r Salmeron, tan seguro en el discurso, que para afian-
çarlo, observò lo que dixo <q reg="Naturales quaestiones annaei senecae, libro 7"><name type="person" reg="Séneca">Seneca</name> <refTitle reg="Naturales quaestiones annaei senecae, libro 7">en el lib 7. de sus quaestiones natu
rales</refTitle>: <foreign lang="Lat">Quae an vera sint, Dijsciunt. Nobis rimari illa in oculto
tantu licet</foreign></q>. Y si de <name type="person" reg="Hipócrates">Hipocrates</name> <q reg="La ciudad de Dios, libro 5"> dixo el gran Padre de la Iglesia <name type="person" reg="San Agustín">S.
Augustin</name>, <refTitle reg="La ciudad de Dios, libro 5">en el lib.5.de Civitate Dei</refTitle>: <foreign lang="Lat">Creavit Deus Hipocratem
tanquam virum in arte medica minimè errantem</foreign></q>. Los que le-
yeren este Discurso, reconoceràn, quan nacidas le vienen las pala-
bras por lo discurrido al dicho B.r Con que siendo de la calidad,
que llevo referida su raciocinacion, hallo ser digno de que sè dè à
las prensas; pues no contiene cosa contra nuestra Santa Fè Catho-
lica, ni buenas costumbres. Este es mi parecer, salvo <foreign lang="Lat">in omnibus
meliori iudicio</foreign>. <name type="place" reg="México">Mexico</name>, y <date> Marzo 30. de 1681</date>. años.

                                <name type="person">Doct. D. Garcia de Leon
                                      Castillo</name>
[Orlado]


[Letra capital de 2 renglones]
EL Señor <name type="person">Doctor D. Juan Cano Sandoval</name>, Mae-
stre-escuela de esta S. Iglesia Cathedral Metro-
politana, Cancelario de la <name type="Inst">Real Universidad</name>, Juez
Provisor, y Vicario General deste Arçobispado,&amp;c.
Aviendo visto la Aprobacion de arriba, diò Licencia
para la impression deste Discurso Cometologico, por
Auto de <date>17. de Março de 1681</date>. Ante <name type="person">Fransisco de
Villena Notario Publico</name>.

</p>

</div>


<div>

<pb>folio 1 frente</pb>
<p>
orlado  
<head>PROLOGO</head>
La persuacion de algunos afectos para que 
escriviese este Discurso, hame empeñado à
disimular dos motivos, que aun mismo tiem-
po timido respetava: En el primero, adver-
tia el temor, que aliado de bastante verguan
ça, me ocupava el animo al cojer en este as-
sumpto la pluma, à vista de las muchas, que (aunque no decla-
radas por quadernillos, en esta ciencia Astrologica) conosco,
y reconosco Superiores, qu(a)ndo por remontadas en alas de in-
genios Americanos, se desparecen à muchos, por no parecer-
se à algunos: De esta verdad, pongo por testigo al doctissimo
<name type="person" reg="Pérez de Nueros, Jerónimo">P. Geronymo Perez Nueros</name>, de la Compañia de <name type="cathDiv" reg="Cristo">JESVS</name>, en 
su erudita Lapidicina.
     En esta primera parte, le aseguro (perdonada la cortedad 
de mi entendimiento) cobrarà en los ojos los prudentes, y 
sabios, el lustre que necessita, para llegar à sus manos:<q reg="Biblia: libro de los Proverbios, 17:24"><foreign lang="Lat"> In facie [apostilla del 16 al 18 renglón: <refTitle>Proveb. cap. 17. v. 24</refTitle>]
prudentis lucet sapientia: Oculi stultorum in finibus terrae</foreign></q>.
     De los imprudentes, y necios, que todos temen; con certi-
dumbre confio Yo la suavidad à lo menos, quando hago lo 
mas, que es ponorles la mesa, con el manjar de su gusto, por no
decirle el cevo de su mordacidad, de que me pueden estar agra-
decidos, à no callar correspondidos. 
     El segundo motivo, que me detenia, era el huir la distrac-
cion de mi precissa, y legitima ocupacion de Medicina, cuya
continua vigilancia, se queja aun del mas breve rato, que se le
divierte: mas como con tanta estrechez, se den estas dos cien-
cias las manos; no fue dar de mano a la Medicina, el vsurparle 
en el curso de sus tiempos, algun tiempo, para este Discurso.
     Y como esta materia Cometica, sucite tanta curiosidad 
en el entendimiento, sin sosiego trabesea este, en escudrinar,
sus causas; buscando à lo menos la razon, que mas le pueda
aquie-				A    
 
</p>
</div> 

<div>

<pb>folio 1 vuelta</pb>

<p>
aquietar; y crece mas su inquietud, quando le propon(e)n varias,
y diversas opiniones sin probar la selecta; y faltando aqui la 
probança; sobran alli las dudas. Esto me ha suceido en la 
ocasion presente, pues noticiados muchos de opiniones anti-
guas, que por faltarles fuerças <term type="OldSp" reg="Filosófico">PPhilosoficas</term> avian ya muerto,
de cuyas memorias, aun por relacion, quodlibeteando su sen-
tir, quieren à fuerça de la importunidad, hazermè  presidente 
de su decision; pues si en Quodlibetos, se puede elegir la que
se quiere: qualquiera quiere, que Yo responda à la que eligiò
y mientras otros responden explic(a)ndose por la que eligieron,
    Digo, por quitar dudas, que el Cometa, de esta Relacion, 
fue sublunar, sin juzgar de otros, si fueron, ò no de alto, ò bajo
linage, porque no los conocì, vidè, ni observè; de este si afir-
mo, que tuvo de la tierra , pues conocì aun antes que nacierà,
à sus Padres, segun, q(ue) despues dirè; y siendo, como es, el Co-
meta de que tratamos, vna cosa tan remota à los sentidos: sufi-
cientemente estaràn las opiniones contarrias impugnadas, si
quando à ellas les cercan imposibles; y absurdos: ni aun de le-
jos de la nuestra puede inducirse el menos; porque como el
principio de nuestro conocimeinto, principalmente en las co-
sas <term type="oldSp" reg="Física">Phisicas</term> sea el sentido; aquellas que no sin sensibles en si, 
como son las celestes, que estàn remotas de nosotros, no po-
demos por propios principios conocerlas, sino solo por prin-
cipios extrinsecos, y experiencias; como tambien por Resolu-
cion, deduciendo por consequencias necessarias algun princi-
pio evidentemente verdadero, ò falso. Como si dixeramos: su-
pongamos esto, que ignoramos si es verdadero, ò falso; segun
la probabilidad de las consequencias: las q(ue) mas llegaren à pro-
bar sin induccion de improbabilidad, ni absurdo; serâ la opi-
nion mas cierta. Sentir es este del mismo <name type="person" reg="Aristóteles">Aristoteles</name>, <q>en esta 
materia texto 33. <foreign lang="Lat">Quoniam autem de immanifestis sensui puta-
nas suscienter demonstrasse secudum rationem, si ad posibile re-
duxerimus</foreign></q>. Y <q reg="Aphorismi hippocratis, libro 1, 12"><name type="person">Galeno</name>, al intento, en el libro primero de los
aphorismos 12. hablando de lo incomprehensible de la can-
tidad de las fuerzas, dize: <foreign lang="Lat">At si non posumos earum quanti-
tatem</foreign></q>		       A	  
</p>
 
</div>
 
<div>
 
<pb>folio 2 frente</pb>

<p>							
<q><foreign lang="Lat">tatem exquisitè cognoscere, poßumus tamen artificiosa quadam
coniectura, ad veritatem proxime accedere</foreign></q>. Con que si de nue-
stro Cometa sublunar no se sigue improbabilidad, ni absurdo;
antes si con vna conjetura artificiossa, de que (segun nuestra
suficiencia) usamos en su escrutinio: podremos acercar nue-
stro sentir mas à la verdad, y como proximos à ella, conocer, 
ser natural (aunque extraordinario) todo lo que concurriò à
su produccion, causas, y señales, de que por consiguiente re-
sultan naturalmente sus pronositicos, de que se puede hazer 
<term type="astro" reg="Juicio">juizio</term>, por lo menos vna cojetura <term type="oldSp" reg="Filosófico">Philosofica</term>, como de ordi-
nario se haze de vna <term type="astro">Conjuncion Magna</term>, y <term type="astro" reg="Eclípses">Eclipses</term>; y como 
hijo, parto, ò efeto de los estos sea el Cometa; sigue este la mis-
ma razon de aquellos, en poder ser juzgado en el tribunal de 
los limites sujetos à la naturaleza, para cuyo conocimiento 
no es necessaria particular revelacion, pues para conocer Yo,
que donde sale humo, ay fuego, me basta el conocimiento na-
tural, que <name type="god">Dios</name> me diò, en el orden de las cosas; pero para afir-
mar alguno lo contrario, si lo necessita, porque ya fuera 
milagro el que alli faltase el fuego; y assi para dar à creer qual-
quieralo asertivo de esta opinion, se avia de obligar primero à  
mostrar el titulo de llamado â Consejo divino; y si no lo mo-
strase, se sugeta ia à la irricion, por su pueril desvario, que es lo 
que esta opinion promete â los q(ue) sigu(e)n la sublunar, y natural.
    Sea firme corroboracion de lo que hasta aqui he dicho, lo 
que mucho antes avia pronunciado el Angelico Doctor <q reg="Comentario a las sentencias de Pedro Lombardo, Distinción 7,art. 2, solución"> <name type="person" reg="Santo Tomás">Santo
Thomas</name>, como verdadero <term type="OldSp" reg="Filósofo">Philosofo</term>, y Astrologo, <refTitle reg="Comentario a las sentencias de Pedro Lombardo, Distinción 7,art. 2, solución">en la 2.a 2.ae
quest. 95.artic. I. in corpore, &amp; 2. sentent. distinct. 17. q. ad
secund</refTitle> . <foreign lang="Lat">Si autem determinentur (conviene à saber los futuros)
in causis,ut ex quibus frequenter contingunt, cu potestate tamen,
deficiendi in minori parte propter impedimentu ex parte agentis,
vel ex parte recipientis actione, eoru cognitio non certitudinalis,
sed coniecturalis haberi potest. Et hoc modo Astrologus dicit, quae-
dam futura, quae consequutur ex motu coelesti in istis interioribus:
quae tamen impediri possunt propter deffectu inferiori causarum
&amp; baecpraecognitio tanto magis ad certitudin? accedit, quanto ad
vnum	</foreign></q>			           A2      
</p> 
 
</div>
 
 
<div>
 
<pb>folio 2 vuelta</pb>
<p>
<q cont="1"><foreign lang="Lat">unum effectu cognoseuntur &amp; quanto virtus causae mellius scitur</foreign></q>.
 Y assimesmo el Santo, en estas palabras, me defiende y es-
cusa de temeroso, y criminal p[a]ra el Pueblo pronosticandole
algunas calamidades, porque estas, como consta de sus pala-
bras, pueden impedirse por muchas razones, en estos inferio-
res, y los efectos, que las causas celestes produxeron en su alto
alcaçar, ò por falta de disposicion en el recipiente, ò porque
(como es continuo) no faltan aspectos jamas de buenos Pla-
netas que interpolados, tiemplen, suavisen, y mejoren, lo que 
otros aspectos de enemistad, y contrariedad produjeron; con
que impiden muchas vezes estos (mediante Dios) la execu-
cion, que aquellos avian dictado; que assi prosigue el <q reg="Comentario a las sentencias de Pedro Lombardo, Distinción 7,art. 2, respuesta 5"><name type="person" reg="Santo Tomás">Santo</name>, <foreign lang="Lat">in
<refTitle reg="Comentario a las sentencias de Pedro Lombardo, Distinción 7,art. 2, respuesta 5">responsione ad 5</refTitle>. Quaetamen impediri possunt fortioribus mo-
tibus supervenientibus</foreign></q>.
     Y con esta suposicion se sabrà que no salgo con horrores, ni 
espantos, pues hablo con Catholicos, ni con tanta confiança,
que se menosprecie el aviso, à vista de los que velan à dormi-
dos pues à este intento dixo el <name type="person" reg="Aristóteles">Philosofo</name>, y Yo lo repito: <q><foreign lang="Lat">Mel-
lius-st ante tempus ocurrere quam post vulneratam causam, re-
medium quaerere</foreign></q>. Ademas, que qualquiera calamidad, es muy 
suave a qualquiera pecho Christiano, quando se espera (segun
que despues dirè). Exaltacion de nuestra tanta Fè Catholica,
y lo mas atroz; è infausto de las adversidades, para el <name type="person">Gran
Turco</name>, y sus sequaces.

	<head>Declarase la colligancia, similitud, ò ana-
	logia, que se halla en el mundo, y el hom-
	bre, respecto de los influjos celestes.</head>
	
	
	
ADmirable la obra de Dios, en el mundo, y el hombre, co- [Letra capital de dos renglones 28-29]
mo de supremo Artifice campea magestuosa, haziendo
alarde de su omnipotencia, en la similitudo analogia, que con 
atencion reluze en estas dos obras, dandose con tanta estre-
chèz las manos, en las partes que le componen; que obligò à la
antiguedad à nombrarlas con estos dos nombres Griegos <term type="Philo" reg="Macrocosmos">Ma-
cro-</term>
</p>

</div>


<div>

<pb>folio 3 frente</pb>
<p>
<term type="Philo" reg="Macrocosmos">crocosmos</term>, y <term type="Philo" reg="Microcosmos">Microcosmos</term>, que es lo mesmo (q)ue dezir, mundo gran-
de, y mundo pequeño, que es el hombre: pues si en aquèste,
advierte lo espherico de sus orbes celestes: espherica, y en su 
lugar superior se mira como aquellos la cabeça del hombre:
esphericos son los ojos, y no hay huesso en el cuerpo humano,
que no remate con figura espherica en todos los artejos, y co-
yunturas, como la rotula, ò huesso de la rodilla, y los demâs,
que unos con otros se unen, y colligan; y assi como de lo alto
de los orbes superirores, vengan los influjos à esta maquina in-
ferior de los siete Planetas, que tan sensiblem(e)nte experimen-
tamos; assi mesmo del celebro como de su primer origen bajan
(segun mas cie[r]ta opinion) los siete pares de nervios, à todo el 
cuerpo humano, para diversas acciones: unos a celebrar la vi-
sta, el gusto otros, al movimiento los mas, sin que al oydo fal-
ten algunos, ni al tocar particulares. Siete assimissmo son las 
edades del hombre, y si quatro los elementos del mundo, qua-
tro los <term type="med">humores</term> del hombre; y si en este los espiritus todo lo
penetran, registran, y visitan: el ayre en el mundo por su suti-
leza, todo lo anda, y escudriña; es un espacioso campo donde
se apacentan diversidad de <term type="astron" reg="meteoro">Metheoros</term>, como nubes, aguas, ye-
los, rocios, relampagos, truenos, rayos, dragones, chasmas,
glovos, y otros diversos <term type="astron" reg="meteoro">Metheoros</term>, cuya materia es el fuego, y
segun provable opinion estrellas volantes, y Cometas; es en
en fin el ayre una mera recepcion del dia, y de la noche; quan-
do se adelgaza ambicioso, trepa à lo sublime; cuando assi con-
gregado, forma nubes, en cuyas entrañas deposita vapores, lle-
na la tierra de aguas; y quando inquieto vagabundo suelta los
vientos por diversas partes; y en fin es el ayre, el primero que 
experimenta las calidades de los astros, que producen en
estos inferiores, pues en el se experimentan las variedades de
los tiempos de frio, y calor; en el se sustetan las Aves, con el
respira todo viviente, con el vive si puro le goza, con el muere
si inficionado de qualidad contraria le inspira, pues es el ayre
materia de nuestros espiritus vitales, y como el ayre, tales son
[l]os espiritus, como los espiritus, tales son los <term type="med">humores</term>, y como 
los
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 3 vuelta</pb>
<p>
los <term type="med">humores</term>, tales acciones en el cuerpo humano; y este es
el orden que sigue el ayre inflamado, è inficionado de vn Co-
meta, como despues se dirà.
     No menos que el hombre reluce en los animales esta col-
ligancia siguiendo al Sol en su carrera, como las Golodrinas
le escuderean, del Austro al Aquilon, y del Aquilon al Austro,
pues como se advierte por el mes de Março, les vemos que nos 
anuncian su venida à esta plaga Septentrional: cogi(e)ndole la de-
lantera quando vuelve à la Austral. Los Patos al contrario co-
mo que huyen del Sol, hazen estos mismos viages. El Gallo bien 
encerrado pronostica el Sol, que se nos aserca por el Oriente.
El Buey escarbando la tierra, y ollendo el ayre, dà | muestras
de la tempestad, y lluvia venidera. Y lo mismo es de otras ac-
ciones de diversos animales, que Pestes, y Ter[r]emotos con de-
jar su continua habitacion, nos previenen por daños futuros.                  
     Si atendemos à la tierra, hallaremos nacidas de sus mismas 
entrañas, siete especies de metales, que cada un[o] | [d]e los siete
Planetas produjo, engendrò, y forjò en la fragua de sus luzes 
à soplos de las virtudes, que Dios les diò; y veremos vna Agu-
ja al primer toque de la Piedra Iman, que entre densissimas pa-
redes, y fuertes muros, à pesar de estorvos mayores, anciosa
solicita el lugar de la habitacion del fixo Norte.
     Y para mas alabar à Dios, en sus obras: excede los limites
de la admiracion, el ver las plantas, arboles, y yerbas, seguir su
propension, que ayudada de la influencia con que fue amasa-
da su naturaleza, vnas siguen à la Luna, en su forma, que lla-
man lunares, como el Assaro, Nopal, Androfase, ò Ninfea, y el
Cotilidon, ò ombligo de Venus, gozando aun las mismas qua-
lidades en frialdad, y humedad, como la misma Luna.
     Pasma assimesmo en la naturaleza, el vèr vna vna pequeña
planta, con movimientos hijos de su propencion, como en el 
Heliotropio, y Mirasol, que conociendo los asiduos beneficios, 
que recibe del Sol, y que su ser, y acrecentamiento no le tiene 
de otro influjo, se va olvidando de si mismo tras el, declarando
con sus tallos, hojas, y flores vna inclinacion no vulgar (segun
La-
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 4 frente</pb>
<p>
Laguna) y vn intensissimo amor lleno de notable agradeci-
miento, de suerte, que à qualquiera parte que inclina aquel re-
lumbrante Planeta, siempre hazia aquella parte se enderezan
vniformemente sus ramas, las quales de noche se encogen, co-
mo Viudas atribuladas, que sentidas de su ausencia, se les des-
fallecen de noche las fuerças, que de dia densissimas nubes no
postraron en su galanteo.
     Digna, y admirable de ser imitada, es la naturaleza de esta
planta; pues si ella, aunque insensible, levanta el rostro â vista
de tanta hermosura celeste: que debe hazer el hombre, que para
aquella sublime Patria fue criado? Y aunq(ue) de lo mas bajo for-
mado; solo el entre los animales todos se advierte c(o)n el rostro
para lo alto, como à quien propriamente pertenece la aten-
cion, y examen de tan alta arquitectura, y admirar su analo-
gia, colligancia, y similitud, que respecto del hombre, y demàs
criaturas inferiores se manifiesta. <q>A cuyo intento <name type="person" reg="Ovidio">el Poeta</name>:
	<foreign lang="Lat">Pronaque; cum soectent animalia cetera terram,
	Os homini sublime dedit, coelumque, uidere
	Iussit, &amp; erectos ad sydera tollere ultus</foreign>.</q>
Y yâ que es del hombre el levantar el rostro à essos sublima-
dos claustros, y celestes Palacios: levantemos en esta ocasion 
los ojos à este nuevo Cometa, que como Nuncio de lo dispue-
sto en juntas de Superiores goviernos; nos dicta lo determi-
nado por su descripcion, que es la que se sigue.
	
	<head>Proponese la descripcion, y observacion 
	del Cometa en su primera apparicion.</head>
	
	
[Letra capital de dos renglones 27-28]
EL año pasado de <date>1679</date>. en mi Diario, y Pronostico de
Temporales, à la buelta de la foja tercera, predixe temer-
fe produccion de algun Cometa, ò otro <term type="astron" reg="meteoro">Metheoro</term> celeste, por
algunas causas, que entonces insinue, reservando espressar las
mas urgentes en la ocacion de este discurso; y como el año As-
tronomico sea de Marzo, à Marzo; siete meses se retardò su 
materia, que desde entonces se fue agregando, y disponiendo 
para llegar à su incendio; del qual tuve noticia <date>Martes 19 de 
No-</date>
</p>
</div>


<div>

<pb>folio 4 vuelta</pb>
<p>        
<date>Noviembre de 1680</date>. y luego <date>Miercoles 20. de dichomês</date>, po-
co antes de las tres de la mañana, le vidè, y observè segun la
posibilidad de mis fuerças, valiendome de las muchas, que en 
esta materia prestan algunos( entre inumerables Autores ) q(ue)
han dado reglas, y preceptos para hazer observaciones de Co-
metas, de que estan oy llenas en el mundo las quatro partes,
y muy en particular procurè llegarme segun mi suficiencia à 
la nueva, y clara luz, en esta ciencia, el <name type="person">P. Joseph de Zaragoça
de la compañia de Jesus</name>, en su <refTitle>Trigonometria aplicada</refTitle>, re-
servando por agora el sutil modo de los apices en esta materia 
para mere-Matematicos, debajo de cuya correcion no escu-
sarè su muestre; y assi en este Discurso elegì el modo mas inte-
legible por mas acomodarme al auditorio.
     Digo, pues que en el <date reg="1680">dia 20. de dicho mes de Noviembre, à
las tres de la mañana</date>, hallè la cabeça del Cometa junto à la es-
trella de quarta magnitud, que està en el nacimiento de la ala 
izquierda de <name type="zodiac">Virgo</name>, y primera de las que le componen dicha 
ala, cuya naturaleza es de Mercurio, con latitud boreal de 1.
gr. y 51. mi. y de declinacion de la misma plaga, 1. gr. y 7. mi.
y tomada la distancia, segun longitud, entre dicha estrella, y 
cabeça del Cometa, con el radio Astronomico, hallè estar 2.
gr. mas alta la cabeça del Cometa; con q(ue) est(a)ndo dicha estrella
en 29.gr. 44.mi. de <name type="zodiac">Virgo</name>; vino à estar dicha cabeça en aque-
lla hora en los 27.gr. 16. mi. de <name type="zodiac">Virgo</name>; y hecha la misma com-
paracion segun latitud, y delcinacion, era sola la diferencia de 
11. mi. de declinacion mas, y de latitud 29. mi.
     La cauda del Cometa bañava vna estrella, que està en el re-
mate de la ala de <name type="zodiac">Virgo</name>, llegando casi à peynar con su remate 
hazia la parte alta a otra estrella, de la misma magnitud, que 
compone el tovillo izquierdo del Leon, en derecho para la 
parte boreal, Y hallandose esta vltima estrella en 20.gr. de
<name type="zodiac">Virgo</name>, por su distancia à la primera, se infiere aver tenido de
longitud la cuada de 7.gr. 43.mi. en dicho tiempo.
     A esta misma hora de las tres, halle mediab(a)n en el cielo 12.
gr. de Cancro, y asciendiendo por el Horizonte 13. gr. I.I. mi. de 
<name type="zodiac">Libra</name>.

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 5 frente</pb>
<p>
<name type="zodiac">Libra</name>; tenia de altura la cabeça de dicho Cometa 16. gr. 49.
mi. sobre nuestro Horizonte Oriental; teniendo de ascencion 
recta 177.gr. y 53. mi. y de gr. Azimuthales 65 g. y 17 mi. Tu-
vo assi nesmo en esta observacion en el circulo vertical 11. gr,
y 9.mi. de paralaxis, y en la segunda, que vna hora despues hi-
ze, hallè 37.mi. menos; por la qual paralaxis se vino en cono-
cimiento, que el Cometa era sublunar.
     Esta misma observacion referida, hize à la misma hora, el
dia <date reg="1680">Jueves 21. de dicho mes de Noviembre</date>, y hallè la cabeça del
Cometa muy immediata à la estrella, que se dixo estava, en el 
nacimi(e)nto de la ala de <name type="zodiac">Virgo</name> 29 gr. 23. mi. del mismo Signo;por
lo qual se conociò, avia sido su movimiento natural de 24. hor.
segun succesion de los Signos, de mas de 2.gr. y medio; est(a)ndo
ya para cortar la linea à la parte Austral, como la cortò â la
media noche immediata, que prosiguiò su viage, siempre den-
tro del Zodiaco; y por abreviar, digo, que cada dia fue apresu-
rando mas el passo, por acercarse al Sol, y à la Luna, que vino
à alcançar en el Signo de <name type="zodiac">Capricornio</name>, c(o)n quienes hizo Conj(u)n-
cion el <date reg="1680">dia 22. de Diziembre</date>, celebr(a)ndola en el arco de la con-
stelacion de Sagitario, desde donde caminò para la <term type="Oldsp" reg="saeta">zaeta</term> aqui-
lonar, q(ue) caè en la ala izquierda del Aguila, q(ue) està sobre la cabe-
ça de Antiono, ò Ganimedes, gan(a)ndo siempre de latitud Sep-
tentrional, mas de 2.gr. y luego que llegò à esta constelacion,
hizo Opposicion con <name type="planet">Saturno</name>, haviendo antes hecho à los
primeros passos, desde Sagitario, Signo radical de <name type="place" reg="España">España</name>, con
<name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>, q(ue) por caydo en Geminis, fue aspecto de bastante con-
sideracion, y el primero que celebrò de enemistad el Cometa.
     Assimesmo, en <name type="zodiac">Capricornio</name>, hizo Conjuncion con <name type="planet" reg="Mercurio">Mercu-
rio</name>, à 26 de Diziembre, segundo dia de Pasqua, que observè, y 
fue muy sensible la alteracion de vientos aquel dia, como se 
acordaràn muchos. Otros aspectos de menos consideraci(o)n hi-
zo en su curso con estos mismo Planetas, que no refiero, hu-
yendo el dilatarme.
     En <date reg="1680">el 21. de Diziembre</date>, appareciò la cauda del Come-
ta, entre los rayos del Sol, con tanta magnitud, y latitud jun-
ta-					B

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 5 vuelta</pb>
<p>
tamente, que causò admiracion su anchurosa corpulencìa; y 
luego que acabò de salir su cabeça, ocupò casi el quadr(a)nte en-
tero su cuerpo, pues estando la cabeça casi en la misma cuspide 
de la septima; rematava el fin de su cauda sobre nuestras cabe-
ças, y zenit, tal que aunque la cabeça subia mas con su movi-
miento natural sobre el Horizonte, y con el rapto bajava al
Occidente: siempre la cauda en su remate parecia immoble
sobre nuestras cabeças; y desde luego que trepò por la cola del
Delfin, y quijada del Cavallo pequeño, hizo la punteria à la 
cabeça de Meduza, en d(o)nde persevero, poco tiempo antes que 
acabara. <date reg="1680">El dia 30.de Diziembre</date>, hizo Conjuncion con Ve-
nus, en 10.gr. de Aquario, à las 2. de la noche, que desde las 7.
de la noche del dia antecedente estuvo lloviendo con mucho 
crecìmiento toda la noche con vientos frios. Prosiguiò desde 
el Cavallo pequeño, al Pegazo, y al llegar à su rodilla diestra           
se empeçò a hazer vertical nuestro, con declinacion de 13.gr. 
7.mi. tocando vna estrella, que le compone de tercera magni-
tud, con latitud 35.gr. Y todas las estrellas que hasta aqui
visitò, desde que saliò por <name type="zodiac">Capricornio</name>, fueron de naturaleza 
de <name type="planet">Marte</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>. Prosiguiò su derrota passando por la ca-
beça, y mano izquierda de Andromeda, al Pez Septentrional, 
cabeça de Aries; y acabò en este mismo Asterismo, en los 17
gr. de Tauro, con movimi(e)nto retrogrado de casi 9. mi. <date reg="1681">el Mier-
coles de Ceniça 19. de Febrero de este presente año de 81</date>. Y 
aunque afirman, fueron sus extremidades arqueadas à modo 
de palma esto no fue por su propia forma, y figura, sino por 
accidente de rematar la cauda en la via lactea; y assi por mas 
limpia, y denza la parte del Norte, apareciò propriamente 
como Portada de Iglesia, ò Vaculo Pastoral.
     Hizo vn circulo maximo de 200.gr. en longuitud, su mayor 
declinacion Septenrional fue de 23.gr. su movimiento no 
fue vniforme, porque al principio fue de mas de 2.gr. y medio, 
y mientras mas se acercò al Sol, fue mayor su movimiento
diurno; pues llegò a 7.gr. y mientras mas se alejò de sus luzes,
menguè mas su moviento, tal que à los fines antes que retro-
gra-
</p>
</div>


<div>

<pb>folio 6 frente</pb>
<p>
gradara fue de 20.mi. y al mismo tiempo de su retrogradacion
disminuyendo de la latitud, y declinacion. Admirable fue en 
el lugar que ocupò; pues nunca saliò del Zodiaco, en cuyo cir-
culo pocos se vieron durables, por ser continuo viage de todos
los Astros. Singular fue en cortar dos vezes la linea; c(o)nsidera-
ble en passar por debajo de los rayos del Sol, sin extinguirse, ni 
resolverse su materia, antes si cobró mas fuerza, y alientos en 
el mismo Ocasso; al salir de visitar tan refulgente lampara del 
cielo, lo qual fue todo segun razon natural. 
     Ya me parece oygo las dificultades, que con razon se ofre-
cen a la duda q(ue) haze el aver oydo, que dentro de la region del
fuego fuesse el lugar de la generacion deste Cometa; pues pa-
rece impossible, que en las entrañas de tal voracidad persistie-
ra en su combustion tan largo tiempo. A lo qual se responde:
que aquella region, que llaman de fuego, no es ocupada con 
fuego de la especie de que naturalmente vsamos en la tierra,
necesitado de pabulo, y ayre para alimentarse en su llama, se-
gun <cit><name type="person" reg="Aristóteles">Aristoteles</name> <refTitle reg="Meteorologica">I. Methor.cap.4.</refTitle> <foreign lang="Lat">Id, quod prope Lunam est, non 
est ignis, licet a nobis ignis uocetur</foreign>.</cit> Y en el <cit><refTitle reg="Meteorologica">texto 31</refTitle>. <foreign lang="Lat">Pars, quae
immediate est sub Luna, &amp; tangit caelum Lunae non est ignis, sed
exalatio</foreign>.</cit> En cuyo c(o)mmento el eruditissimo <q><name type="person" reg="Niccolo Cabeo">Padre Nicolas Ca-
beo</name> de la Compañia de Jesus, añade:<foreign lang="Lat">Immo dicit, hanc partem
aliquando concipere ignem, &amp; inflammari</foreign>.</q> Quiere dezir <name type="person" reg="Aristóteles">Aristo-
teles</name>, que no ay fuego como este material nuestro debajo de 
la Luna, que todo lo abrasa, consume, y corrompe; sino vna au-
ra subtilissima, que calienta; y no quema; fomenta; y no abra-
sa, alienta, y no corrompe mientras no se mueve, y se le ofrece
pabulo para su actividad, como se vè en el fuego subterraneo,
que solo alza llama qu(a)ndo le agita el viento; y lo mismo suce-
de en el calor natural, de quien verificandose lo que del ele-
mentar se ha dicho, se entiende; si se haze demasiado exercicio
con la agitacion, se sollama la lengua; haze hervir la sangre,
el arder el coraçon, inflamar el higado, y corromper à todo el 
hombre. Y siendo de esta calidad aquella region, no implica;
antes si es de mucha probabilidad, el lugar que le hemos dado
al				           B2

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 6 vuelta</pb>
<p>
al Cometa en su generacion, qué es el mismo sitio que les con-
cede el dicho<cit> <name type="person" reg="Niccolo Cabeo">Padre Cabeo</name>, <refTitle> en el texto 34</refTitle>. <foreign lang="Lat">Isti Cometae sunt in
regione quidem,quae dicitur ignis</foreign>.</cit>
     Pero instarame alguno, que si en el lugar del Cometa, no
ay fuego, que encienda, corrompa, y consuma; como se encen-
diò la materia del Cometa? A lo qual se responde, que jun-
ta, y congregada la materia del Cometa; agitada del movi-
miento, que tan cercamente recibia (por participacion del 
orbe de la Luna del primer moble) concibiò vn <term type="astro">halito</term>, ò espi-
ritu de la misma materia, que atenuò el movimiento, y se en-
cendiò, al modo que vna <term type="Oldsp" reg="saeta">zaeta</term> tirada por el ayre suele enc(e)nder
el mismo ayre, que con su veloz movimiento adelgaça, no de-
xando ella misma de participar el fuego que sucitò, por el her-
vor que concibiò.
     Corona este mi sentir, el dicho erudito <cit><name type="person" reg="Niccolo Cabeo">Padre Cabeo</name>, en la
<refTitle>qu(e)stion 5. sobre el texto 37.</refTitle> citado, hablando de las formas, y
essencias de los Cometas, dize: <foreign lang="Lat">Aliqui enim sunt formaliter ig-
nis, seu flamma: voco ignem ex communi vocablo, quiare vera 
spirituosus ille halitus immodicum illum concipit fervorem, quem
nos ignem vocamus, quamuius enim sit in illa regione, quam vulgus
philosophorum regionem ignis appellat, <name type="person" reg="Aristóteles">Aristoteles</name> tamen dicit il-
lum spiritum ibi positum non esse ignem, nec esse regionem ignis: ni-
si quatenus ea; quae ibi sunt, sunt potentia ignis; quia facile accen-
duntur</foreign>.</cit> Y assi con esta misma facilidad se enc(e)ndió nuestro Co-
meta en esta region, que llaman del fuego, atenuado el espiri-
tu, ò <term type="astro">halito</term> de su materia, con el continuo movimiento dicho
     Pruebase vltimamente con demostracion Mathematica,
no ser el fuego elementar, ò aquella exalacion de <name type="person" reg="Aristóteles">Aristoteles</name>,
de la especie del fuego, q(ue) vsamos; pues avia de abrasar la tierra
consumiendo todo lo inferior, y fuera, puesto alli, demasiada
su aproximacion, de vn tan voraz elemento, porque si (co-
mo otros asientan) el ayre evaporado de la tierra en su mayor
fuerza se levanta en alto por el espacio de mas de 53 millas: si
echaramos (que era necessario en esta suposicion) otras tantas
à la llama sutil, y es assi (como se supone por los mas) la pro-
por-

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 7 frente</pb>
<p>
porcion del fuego al ayre, de diez tantos; quanta, y quan im-
mensurable fuerza, y c(a)ntidad de fuego hemos de confessar en 
aquel orbe? <q>Y como dize el <name type="person">P. Cuacino</name>: cada dia nos avia de 
renacer vn nuevo Faeton, que arrojasse fuegos para destruir
toda la naturaleza.</q>
     Antes si, este fuego es tan necessario al orden natural de las 
cosas; que como dize el doctissimo Valles, en su sacra Philoso-
fia, no se inclina à lugar ninguno, porque todo lo anda, todo lo
penetra, de todo es goloso, en quanto ay color se halla, todo es
materia de su arte, chispas despide en las venas de las piedras,
vive en los huesos del Leon, sustentase en algunos baños, y
fuentes, con el fundan los hornos, arden los vapores, braman los
truenos; con este se saçonan los manjares, y las medicinas, se
forman las armas, vasos, è instrumentos, y quanto sirve a la 
Agricultura, Milicia, y Artes todas; en todo està, y para todo 
es necessaria su assistencia, moderada para la vida, suave para
toda obra, manso para su vso, favorable à todo vehetativo, y 
su lugar apacible, en donde si alguna vez levanta llama, como
aconteciò en nuestro Cometa; fue movido de <term type="astro">halitos</term>s, y espi-
ritus estraños, que encendiò, del modo que antes queda dicho.
	
	<head>Declarese la causa eficiente, formal, mate-
	rial, y final de este Cometa; y pruebase, que
	el mismo hombre con sus espiritus, y <term type="med">humores</term>
		  fue materia de este Cometa.</head>
		  
		  
[Letra capital de dos renglones 25-26]
ASentado principio Philosophico, es, que para qualquiera
generacion, ò produccion, dentro de los limites del or-
den natural, son nec[e]ssarias estas quatro causas, que son Effi-
ciente, Material, Formal, y Final; las quales por su orden se
iràn declar(a)ndo; y con siguientem(e)nte el orden regular en el mo-
do q(ue) siguiò el Cometa para su apparecimiento, y produccion.
     Tocante à la Efficiente, no es dudable, que el Sol, con los
demàs Planetas hiriendo con sus rayos, y luzes en esta machi-
na inferior, levanta vapores, y exalaciones de todo quanto 
se
</p>

</div>

<div>

<pb>folio 7 vuelta</pb>
<p>
se halla evaporable; y entonces con mas efficacia sucede esto
en la tierra quando en el cielo de los orbes superiores aconte-
cen posiciones, ò aspectos extraordinarios con algunas repe-
tidas circunstancias, como Conjunciones Magnas, ò <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>;
y estos repetidos con especialidad del lugar, y señorio de otro
Planeta. Esta es doctrina observada, y corriente en toda la
Astrologia, y como c(o)mprobada, y observada por mi, en este Co-
meta, aun antes de su producci(o)n, como despues se dirà al seña-
lar sus Padres, y Progenitores, como causas Efficientes suyas.
     En lo que toca à la causa Material, fue en este caso todo qu(a)n-
to evaporable, y exalable ay en esta machina inferior, como
agua, tierra, todo cuerpo viviente, plantas, y aun los mismos
cuerpos muertos sepultados en la tierra; y esto con lo antece-
dente està obligado à conceder la opinion, que niega eficacia
â las luzes superiores en la tierra; pues, si se le preg(u)nta; porque
es prohibido el dia de vn <term type="astro">Eclipse</term>? Responderà, y bien, que por
la contrariedad de las luzes, que sucede en los dos Luminares:
de que se siguen tan sensibles efectos en los mismos cuerpos
humanos, acrecentando dolores en <term type="med">Galicos</term>, ansias, è inquitu-
des en los Febricantes.
     Es assimesmo, como se propuso arriba, causa Material del 
Cometa, el hombre, con sus espiritus, y <term type="med">humores</term>; y aunque al
primer viso paresca dificultoso: desata la duda, el ver, que la llu-
via, tiene por su materia, de que se forma, al mismo sudor del 
hombre, pues el Sol le arrebata para si subiendole à la region
primera, en donde recibiendo la forma de agua, cae à la tierra
en tanta abundancia; y que arrebate en si este sudor el Sol, se 
confirma aun en los mismos caminantes, en quienes en las
partes que toca el Sol, no se vè el sudor, porque lo arrebata
para lo alto con su calor; y las partes que van abrigadas, y
no las toca sudan en abundancia, como se vè en lo alto de la 
frente que ocupa el sombrero. Assi lo tiene por verdad <cit> <name type="person" reg="Hipócrates">Hippo-
crates</name>, <refTitle>libro de aere, aquis, &amp; locis, en la elecci(o)n de las aguas</refTitle>, di
ze por estas palabras dignas de toda admiracion, por su curio-
sidad, y singular <term type="OldSp" reg="Filosofía">PPhilosofia</term>: <foreign lang="Lat">Quod vero tenuissimum est Sol sur-
sum</foreign></cit>

</p>
</div>

<div>


<pb>folio 8 frente</pb>
<p>
<cit><foreign lang="Lat">sum rapit praelevitate. Rapit autem tale non solum ab aquis stag-
na(n)tibus, sed eti(a)n ex ipso mari, &amp; ex omnibus in quibus aliquid bu-
moris inest. Inest aut(e)n in omnibus rebus. Et es ipsis hominibus te-
nuissim(u)n, ac levissim(u)n humorem ducit. Eius rei maxim(u)n signum
inde sumere licet ubi homo vestibus indutus in Sole iterfecerit , aut
federit. Quascunque enim corporis partes Sol aspicit, hae non exu-
dant. Sol enim quicquid comparet sudoris sursum rapit. Quae vero
sub veste contectae sunt, aut sub aliqua aliare, hae exsudant. Edu-
cutur enim, ac domatur á Sole sudor. Seruatur autem ex tegmen-
tis, ut ne dispedatur á Sole. Quum vero in umbram devenerit,
totum corpus similiter sudore perfluit</foreign>.</cit> Citada queda; porque no
paresca fingida la Autoridad.
     Luego si no repugna, que el mismo hombre c(o)n sus espiritus,
y <term type="med">humores</term>, sea causa Material de vn <term type="astron" reg="meteoro">Metheoro</term> como de la llu-
via, por la eficiencia, y atraccion del Sol: porque ha de repug-
nar, que estos mismos espiritus, y <term type="med">humores</term> (siendo con singu-
laridad aqui mayor la atraccion del Sol, y demas Planetas) no
h(a)n de ser assimismo causa Material de este <term type="astron" reg="meteoro">Metheoro</term> del Cometa?
     Sea proposicion experimental, en esta causa, lo que han ex-
perimentado, y estàn experimentando mis compañeros, y
Doctos Medicos, en esta populosa Republica ( y  lo mismo
aurâ sucedio en muchas partes del m(u)ndo) digo, pues, que han
observado tres años ha, vna epidemia de granos, postulas, ò
ronchas, tan molestas, y tan sin falta de veneno, y malignidad,
que sin ceder à medicamentos de qualidades manifiestas, no
han perdonado, ni por la piedad al viejo, ni al niño por su ino-
cencia. Y assimismo <date reg="1680">el año passado de 8o</date>. se experimentò vna
<term type="med">epidemia de tercianas</term>, y demàs intermitentes, con otros acci-
dentes malignos, que dieron bastante cuydado; de cuya con-
stitucion, si me preguntaran la causa, me afirmara entonces,
y ahora me afirmo à dezir , que fue la Materia del Cometa, que
como se iba congregando, y vniendo para llegar à su incendio
era necessario el que los Astros, que cavsaron esta atraccion 
de ella, fuessen exalando, y como chupando de los mismos
cuerpos humanos todo aquello que era exalable, y vaporable;
yco-

</p>

</div>

<div>

<pb>folio 8 vuelta</pb>
<p>
y como lo mas sutil està mas prompto à qualquiera atraccion,
y entre los <term type="med">humores</term>, el mas sutil sea la colera: esta se extravassò
haziendo à vezes tercianas, y otras inflamaciones diversas,
<term type="med">pustulas</term>, <term type="med">ronchas</term>, <term type="med">bubones</term>, y otros accidentes desta prosapia,
y linage.
     Y es tan evidente lo que digo, que no es possible asignarle
otra causa, q(ue) sea com(u)n à enfermedad comun; porq(ue) si atende-
mos à la agua de <name type="place" reg="México">Mexico</name>, ha sido estos dos años antes, y este,
vna misma, y por vn mismo lugar corre. Los mantenimientos
vnos mismos, que siempre se han experimentado; los conti-
nuos no han faltado, los de regalo se vieron, y las frutas como
siempre; y en las Religiones( que es donde se guarda vn mis-
mo orden en los mantenimi(e)ntos, y demàs cosas no naturales)
no faltaron tercianas, ni oy falta la epidemia dicha de granos, 
pustulas, y demàs <term type="med">achaques colericos</term>; y assimismo el agua, y 
mantenimientos siendo como han sido los comunes de todos
los años: queda la malicia en que el ayre fue el infestado des-
de <date reg="1679">el año passado de 79</date>. por los <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>, que desde entonces
hasta oy h(a)n sucedido. Y como al exalarse, y evaporizarse esta
materia de las mismas entrañas de la tierra, lo primero con lo 
que topa al salir la tierra, sean los vivientes, y en particular 
con el hombre, por lo mas apto â la corrupcion nacida de los
matenimientos mas delicados, respecto de los demàs anima-
les; es concentaneo, que el primero que experimente la cali-
dad, que empieça à evaporar, y exalar la tierra para la genera-
cion del Cometa, sea el hombre, calentandole los espiritus, y
corrompi(e)ndole los <term type="med">humores</term>, y en esta materia no pueden dar 
otros que los Medicos el voto, pues si oy se le pregunta à qual-
quiera de mi facultad, de los achaques que cura: dirà , que los
mas son de esta prosapia de <term type="med">colera</term> podrida, y adusta, como flu-
xiones à diversas partes del cuerpo, y en particular à las ocul-
tas, fiebres ardientes, malignas, y demasiadas, inflamaciones
internas con sus accidentes, que le son proprios en su esphera;
y si à los fines de Febrero estamos experimentando lo dicho:
todo el año, y en los demàs venideros à que se estiende el pro-
nostì-

</p>

</div>

<div>

<pb>folio 9 frente</pb>
<p>
[en el original el folio dice 6 no 9]
nostico deste Cometa, y vna Conjuncion de <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>, y Satur-
no, con quienes à los primeros passos encontramos: que pla-
cemes saludables podemos esperar?
     Hasta aqui hemos visto, que los influxos celestes de toda
esta maquina inferior han levantado vapores, y exalaciones, 
que infestando al hombre, y a sus <term type="med">humores</term>, le ofrecieron mas
materia à este Cometa. Restanos ver el modo de su ascension,
y subida, respecto de la altura en q(ue) se hallò, que fue muy cerca-
no á la Luna. Es, pues, en esta forma la subida al lugar dicho.
Toda esta materia como sea vaporosa, y sutil, tiene por mo-
vimiento proprio el subir para lo alto, como se vè en vna olla
de agua hirviendo, cuyos vapores suben arriva, à quienes si
se interpone cuerpo denso, resuda la misma agua; y en el humo
advertimos este mismo movimiento para lo alto; y quando el
ayre en su region estâ debil, esto es, sosegado, persiste el hu-
mo no hallando contrario à su movimiento hasta donde pue-
dan alcançar sus fuerças; y esto experimentamos en Medicina
respecto del sudor, que siendo en las partes infernas, arguimos
fuerças, pues resistiò al movimiento natural suyo, y vence la
naturaleza; pero si es solo en las partes superiores, arguimos
flaqueza de la naturaleza, pues es señal, que no tiene fuerzas
para resistir à vn vapor tan debil, y vence el vapor à la natura-
leza, que es el sudor <term type="med">Diaphoretico</term>.
     Esto mismo sucede en la materia del Cometa, que flaca, y
debil la region del ayre (que es mas continuo en el Otoño por
debilitarse los rayos del Sol, por la ausencia que entonces nos
haze) debil, como digo, la region del ayre, no resiste, ni impele
à estas exalaciones, que suben, sino que dejandolas passar, yà
por su movimiento natural de subir para lo alto, como por la,
atraccion fuerte de los Astros, segun se dixo de la lluvia: van 
continuamente subiendo, y congregandose hazia aquella par-
te por donde vinieron las luzes que les suscitaron en los aspe-
ctos extraordinarios; y como la aguja de marear sigue al Nor-
te: assi esta materia de este Cometa, no se desviò, ni dexò de
mirar al vltimo Decano del Signo de <name type="zodiac">Virgo</name>, y primero del Sig-
no				        C

</p>
</div>


<div>

<pb>folio 9 vuelta</pb>
<p>
no de <name type="zodiac">Libra</name>, que fue el lugar donde se celebrò el <term type="astro" reg="eclipse">Eclipse</term> de <date reg="1679">4.
de Octubre de 79</date> y el de <date reg="1680">22. de Septiembre de 8o</date>. que fue el im-
mediato à su incendio. Y como la region del ayre, segun te-
nemos dicho, estuvo devil, y sin fuerças para la expulsi(o)n de di-
chas exalaciones , à quienes diò buen pasaje, hasta que llegarò
à la region del fuego, en donde se encendiò, segun estâ expli-
cado à fojas 6. y este incendio, ò llama fue la causa formal de
nuestro Cometa; por lo qual llegamos à la vltima, q(ue) es la Final.
     La causa Final del Cometa, segun los mas, es en dos mane-
ras: vna es causa final consultiva, y moral, de la qual hablare-
mos en los pronosticos de dicho Cometa: la otra es causa final
<term type="oldSp" reg="Física">Phisica</term>, y natural; y esta causa suponen algunos Autores, in-
t(e)ntada de la naturaleza para guardar, y purificar el Glovo de la 
tierra de las exalaciones venenosas, y pestiferas, que en ella
excitaron algunas Conjunciones de los Superiores, como las 
Conjunciones anteced(e)ntes al nuestro; y elevados estos vapo-
res, y exalaciones de la machina terrestre, ò por lo menos de
las partes en d(o)nde tuvier(o)n predomio las C(o)njunciones, y Eclip-
ses, quemandose todas estas superfluidades dañosas, dexan â 
la tierra sana, limpia, purificada, y libre de tempestades, guer-
ras, sediciones, incendios, pestilencias, inundaciones, y terre-
motos, que antes del Cometa se pudieron seguir, por no averse
expurgado, y purificado de los recrementos dichos: en don-
de el fin de esta causa <term type="oldSp" reg="Física">Phisica</term> intentado de la naturaleza, es-
conservar el vniverso, y repurgar la tierra de dichas exalacio-
nes venenosas, que pudieran ser causa de su corrupcion.
     Hasta aqui dura la floxa <term type="oldSp" reg="Filosofía">Philosofia</term> de los que (por no pas-
sar à delante) se contentan con parecerles, miran à la tierra ya 
purificada, y sin alçar los ojos: no advierten lo q(ue) se derrite, y se
derrama sobre sus cabeças, y las nuestras, pues en vn incendio
de materia etherogenea como del Cometa, las partes calientes,
y secas se consumen, y como es veneno su leña, toca el ayre de 
su malignidad, que inspiramos: otras como las frias, y hume-
das, oleaginosas, y pingues se derriten, y esparcen por toda la
region del ayre, vajando de peor calidad, que subieron, infe-
stan-
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 10 frente</pb>
<p>
stando vivientes, plantas, y semillas; y esto como sea malig-
no, no caen devajo de los sentidos sus efectos, sino que paula-
tinamente despues de alg(u)n moderado tiempo se manifiestan.
     Toda mi respuesta se confirma, en el mundo pequeño, ò el
hombre, en el qual sucede, q(ue) del estomago como parte abun-
dante de superfluidades, sub(e)n dos generos de vapores, los qua-
les, si son calientes los llaman nidorosos, que se lev(a)ntan quan-
do el vientre padece alguna destempl(a)nça caliente, ò inflama-
matoria, y los mas procedidos del higado, riñones, coraçon,
estu(a)nte por las venas, y arterias llegan al vertice de la cabeça,
ò celebro; otros vapores son frios, y humedos, llamados Asi-
dos, que de las partes infimas dichas con intemperie de su pro-
porcion suben por los mismos canales à la suprema region de
la cabeça: estos mismos vapores, ò calientes, ò frios (al modo
del licor destilado en la alquitara, ò alambique) que se forma-
r(o)n en la parte superior, cobrando cuerpo los que antes eran vn
delgado vapor, y embebido en los ventriculos del celebro con
el mismo calor actual, si es caliente la materia evaporada de
lo infimo, suscita inflamacion del mismo celebro bolviendo
à caer à las mismas partes inferiores, de peor calidad la ma-
teria, que antes avia subido mas benigna, y cayendo lo derre-
tido à diversas partes, haze diversos achaques de bastante
consideracion, pues los mas son mortales, como <term type="med">Pulmonia</term>,
dolor de Costado, Angina, ò <term type="med">Esquilencia</term>, y otros à este modo.
     Si los vapores congregados, y embevidos en las cabidades, 
y ventriculos del celebro, son frios por la abundancia de hu-
medad, y debilidad del calor natural del mismo celebro, se le-
vantan en aquella suprema region flatos verticosos, ò verti-
ginosos, con otros accide(n)tes de esta especie, y agitada esta ma-
teria se derrite, cayendo à las partes infimas, haziendo catar-
ros, romadiços, y finalmente qualquiera achaque calamitoso;
pues por <name type="person" reg="Heurnio, Juan">Heurnio</name>, de todas las enfermedades es fu(e)nte el catar-
ro. Alivio grande tuviera la Medicina ( si como supone la opi-
nion contraria ) todo lo que sube a lo alto, no bolviera à bajar
haziendo tantos, y tan graves daños, pues de lo que mas se re-
zela				        C2

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 10 vuelta</pb>
<p>
zela vn Medico, es de lo que sube, por dos razones, ò porque
allà no se quede, ò porque no baje con peores nuevas, y no se
tuviera por Medico racional el que viendo vn celebro lleno de 
los vapores, que hemos dicho, dixera, que el enfermo quedava
sano, porque le dejava con el cuerpo purificado. Luego si esto 
no cabe en terminos <term type="oldsp" reg="Fiolosófico">Philosoficos</term>, ni en juicio de moderado
discurso: Como creeremos la puridad, lo apurado, y purifica-
do de la opinion contraria? Y aunque el <name type="person" reg="Fernández Rajo, Francisco">Doctor Rajo</name> parece,
que en algo favorece esta opinion, adelantandoles la confirma-
cion con el exemplo de la crisis, diziendo, que al modo, que la
naturaleza opressa de alguna enfermedad, haziendo crisis, ò
mudança de aquella enfermedad, queda limpia, sana, y purifi-
cada la naturaleza: assi la tierra oppressa de la exalaciones
venenosas, procurando expelerlas, haze crisis, ò mudança su-
bitanea, expeliendolas à la parte superior, donde conglomera-
das, y juntas en forma de Cometa, se extinguan, y apaguen.
Pero Yo aseguro al señor <name type="person" reg="Fernández Rajo, Francisco">Rajo Medico Aragones</name>, que si sele
terminara alguna enfermedad al celebro; no solo no la tuvie-
ra por buena terminacion, pero en adelante estuviera c(o)n  mu-
cho rezelo del accidente grave, que le pudiera sobrevenir, de
lo que esperava vajar; sino es que antes se le iva al enfermo à
lo mas alto. Y si todo esto es lo que sucede en el Cometa, no 
se yo porque no se han de atemoriçar tanto los hombres (co-
mo repugnan otros) aunque no se atemoricen de las estrellas,
que nos parece, que corren, ò exalaciones, que se encienden 
cada noche, quando es muy distinta la razon de estas à la de 
los Cometas, y ay tanto de vnos à otros, como del cielo à la
tierra; porque si <name type="person" reg="Aristóteles">Aristoteles</name> hizo comparacion entre los Co-
metas, y exalaciones encendidas, no la hizo respecto de las
substancias: si respecto del modo de encenderse, como consta
del mismo <refTitle> capitulo 7 </refTitle>. al modo q(ue) de la fiebre diaria, y Hectica 
dezimos: Tal calor preternatural tiene la diaria qual la Hectica,
vale la comparacion de calor à calor; porque ambos son pre-
ternaturales: mas no de poco durable à persistente con dura-
cion, porque en esto se distinguen de mil leguas. Diremos por
esso?
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 11 frente</pb>
<p>
esso? Si vna fibre diaria, que dura tan poco tiempo de vn dia,
no ha muerto à ninguno, ni jamàs ha sido prenuncio de peli-
gro en la vida, ni mortandades? Por que lo ha de ser vna fiebre
<term type="med">humoral</term>, que dura veinte y dos dias, y vna Hectica, que qu(a)ndo
menos dura tres meses; siendo assi, que el origen de vna, y otra
es vno mismo. Si huviere quien me concediere esta mi induc-
cion en buena <term type="oldsp" reg="Fiolosofía">Philosofia</term>, me obligo à concederle la q(ue) me pro-
pusiere, y sino quedarà el Cometa infausto, por la calidad de 
su materia, rezeloso por lo que derrite, y temido por su dura-
cion.

	<head>Proponense los fundamentos Astronomicos, 
	meramente <term type="oldsp" reg="Fiolosófico">Philosoficos</term>, y naturales, que an-
	tecedieron, concurrieron, y siguieron à la
	generacion de este Cometa. </head>
	
	
[Letra capital de dos renglones 15-16]
EL Doctor de la Iglesia S. <name type="person" reg="San Agustín">Augustin</name>, por el P. Causino lib.
I. de la Corte Santa, nos amonesta, el que no perturbe-
mos el orden natural de las cosas con imaginaciones de mila-
gros sin fundamento: Luego sin fundamento serà el multipli-
car milagros en este Cometa, quando todo lo que en èl con-
curriò fue muy regular, y concentaneo al passo que lleva el or-
den natural de las cosas, como por partes irè refiriendo.
     Sea el primer fundamento natural, averlo yo pronosticado 
en mi Diario de Temporales, el <date reg="1678">año inmediato antecedente à
su producion de 79</date>. fundado en los principios Astronomicos,
Phisicos, y expetimentados, q(ue) fueron los <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>, ya dichos,
que todos los de esta Ciencia suponen, anteceden â la pro-
duccion de Cometa, y aver sucedido assi; de donde colijo, no
ser debiles los fundamentos en que estriva la Astrologia ( co-
mo afirman otros) sino macisos, y firmes, como los hallè en 
esta ocasion; las vezes que me han faltado, no lo he atribui-
do à la Ciencia, sino a mi mala profession en ella: lo qual suce-
de en otra qualquier Ciencia; y este defecto nos sucede à cada
passo; pues en tanta machina de luzes, congresso de diversos
aspe-
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 11 vuelta</pb>
<p>
aspectos, y vn continuo movimiento de tantos orbes; de lo
que en algo se acierta, se puede admirar, y no por esso pierde la
Astrologia de su alto origen, y conocida antiguedad; pues aun
antes que Dios criara al hombre, y à los cielos, y Astros todos
circungiravan la tierra, como oy en dia, desparramando sus
luzes para vivificar esta machina inferior mereciendo el obje-
to desta Ciencia lugar tan alto, y tan cercano à el cielo Empi-
reo. Y bastava averla professado tantos, y tan ilustres Varo-
nes, como refiere el <name type="person">P. Maestro Pedro Ciruelo</name>, de la Religion
Guzmana, en el <refTitle>Proemio sobre la Esphera</refTitle>, pues aviendo repe-
tido, desde los primeros Nietos de <name type="cathDiv" reg="Adán">Adan</name>, tantas personas su-
premas Reyes, y Señores, que despues acà la han exercitado, 
dize: <q><foreign lang="Lat">Guade at igitur Regia, &amp; Imperialis Astrologia, quae tanta
inventorum, Auctorumque; sanctitae, maiestate, &amp; sublimitate
c(o)mmendatur</foreign>.</q> Quizà por esso les concediò Dios à aquellos pri-
meros hombres del mundo tan dilatada vida, para que en lar-
go tiempo observasen mejor el curso, y pasiones celestes.
     El segundo fundamento, es, el lugar donde se apareciò el 
Cometa, pues fue en el inmediato Decano à el donde se cele-
braron los <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>: lugar donde se juntò, vniò, y congregò la
materia de este Cometa, de q(ue) se coligen convenciadas dos sen-
tencias: La primera, que no fue de nuevo criado este Cometa,
porq(ue) si lo fuera, no, parece, se avia de aligar, la omnipot(e)ncia de
Dios à criarlo en este lugar de los <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>, para colegirse na-
tural, sino q(ue) eligiera en t(a)nto espacio, sitio donde mas repugna-
ra à el ord(e)n de las cosas naturales; y siendo en el lugar dicho, ya
no fuera creacion, pues esta no presupone sugeto, sino produc-
ci(o)n: porq(ue) suponia la materia congregada: La segunda, q(ue) se co-
lije convencida en este fundam(e)nto, es, que la materia deste Co-
meta, no fueron las m(a)nchas del Sol; porq(ue) parece, q(ue) si esto suce-
diera, se avia de mostrar primero el portador de esta materia,
que manchava al Sol, que limpiandole el rostro: la avia llevado
desde los vltimos grados de <name type="zodiac" reg="Escorpión">Escorpion</name>, que era el lugar donde
andava el Sol, hasta el Signo de <name type="zodiac">Virgo</name>, en donde se encendiò.
     Parece increible (como lo es) que no se encienda vn pedaço
de

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 12 frente</pb>
<p>
de estopa junto à la lumbre, ò en la misma lumbre, y se encien-
da à distancia de mil leguas. No menos repugna, que esta ma-
teria, de su naturaleza combustible, estuviesse entera, y firme,
quando le manchava el rostro al Sol, y quando mas se alejava
de su incendio, se resolviesse: resolucion es desta sentencia, que 
se refuta con lo visto, y observado en este Cometa, pues si afir-
man algunos, que antes de Cometas, no se vido el Sol, ni otras
estrellas, por los muchos <term type="astro">halitos</term>s, y vapores celestes; en este
nuestro Cometa, sucediò al reves, que antes del Cometa, se
vido claramente la Luna, y despues de consumido, se han im-
pediod à la vista los rayos Lunares; pues he observado, y to-
dos los mas lo avràn reparado, que el <date>Jueves 6. de Março, 
Viernes 7. y Sabado 8</date>. aunque  estava por mucho espacio so-
bre nuestro Horizonte la Luna: no alumbrava, sino que solo
se veià à modo de vn globo de fuego, y no se dexarà de ver à
este modo en otras ocasiones en adelante: signo evidente, que
la crasitud, y densidad de los vapores, es sola sublunar, y no ce-
leste; porque despues de este Cometa, se huvieran exalado, y
consumido los vapores, que fingen algunos con Cardano, en
tan puras criaturas, perdiendole el respecto à su incorruptibi-
lida. Luego assi el ayre, como el espacio celeste, que pon(e)n los 
contrarios, no quedò puro, ni limpio; antes si arguye causa
grande, el que prevalesca el ayre nuestro, y el expanso celeste
de aquellos con vapores crasos, y densos, impidiendo nuestra
vista, y luzes, que nos comunican los Astros; y por consiguien-
te se manifiesta, no aver quedado pura, y limpia la tierra, pues 
las partes venenosas, que exalò, no se consumieron.
     Arguye por tercera circunstancia natural de este Cometa
sublunar, el tiempo de su generacion, pues sino se produxesse
del concavo de la Luna à bajo, no necesitara de tiempo aco-
modado del Otoño, e Hibierno, que es quanto este expanso
està mas apto para su generacion, y el ayre dispuesto con su
crasitud para tales <term type="astron" reg="meteoro">Metheoros</term>; y si Dios le criara de nuevo, no
necesitara de tiempo, en que naturalme(n)te suceden siempre ta-
les appariciones celestes; ò si fuera de materia celeste, no avi(e)n-
do
</p>
</div>

<div>


<pb>folio 12 vuelta</pb>
<p>
do en aquellos altos Palacios crasitud, ni espicitud de ayre; ên
el Verano, y Estio se apparecieran muchos, pues no tuviera en-
tonces depend(e)ncia con el ayre sublunar, y diversidad de tiem-
po; y esto mismo vemos, q(ue) no sucede, ni ha sucedido con otro
Cometa, como ni con este: Luego este nuestro Cometa, fue
sublunar, y no de manchas del Sol, ni materia celeste.
     No dudo, que me instarà alguno, diziendo: que à no ser la
materia celeste: como avia de poder dar abasto tan poca mate-
ria de la tierra al Cometa; pues segun el lugar de mas altura,
que le ponen suele ser el diametro del Cometa, mas de muchas
vezes mayor que la tierra? A lo qual respondo, segun Chimi-
ca, por mas acomodado al intento, que en todas las cosas ay
tres principios, de que constan, que es el vno el Sulphur, partes
subtiles, volatiles, ò partes calientes, y secas. El segundo prin-
cipio, es el Sâl, que son las partes terrestres, crasas, fixas, ò ci-
nerisias; y como estos dos principios sean t(a)n exdiametro opue-
stos con tanta diversidad en su substancia, y modo de ella: fue
necessario tercer principio para vnir, y juntar los dos antece-
dentes, q(ue) fuesse como gluten, ò vnion <term type="oldSp" reg="Física">Phisica</term>, que fue el Mer-
curio, ò la humedad, para conseguir vnidas en vna substancia 
partes en si tan distintas. Con q(ue) resolverse vna cosa; no es otra,
que consumir esta humedad, que tenia vnidas las partes futi-
les, y crasas, y tanto duraràn en su apartamiento, ò resolucion
estas dos cosas, quanto se retardare en ser v(e)ncido el Mercurio
ò humedad. Lo qual vemos patente en el oro, que aunque
mas fuego reciva, le resiste du humedad: causa de no reparar-
se las partes crasas, de las futiles, y al contrario. Lo qual suce-
diò en nuestro Cometa, q(ue) como se compusiesse de partes hu-
medas, oleaginosas, y pingues; y estas participassen, como de 
la tierra nacidas, de tanta humedad methalica, y por la mate-
ria vntuosa de que consta durò: pues si se mezcla vn poco de 
açufre c(o)n cosa vntuosa, se retarda tiempo en encerderse el açu-
fre, por lo vntuoso; y lo mismo sucede en los lechinos, y mu-
chas Lamparas duraron encendidas en sepulturas, à pesar del
tiempo, segun Causino; por esso resistiò à no resolverse en tan 
breve    

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 13 frente</pb>
<p>
breve tiempo su materia, assi por lo dicho, como por el fuego,
que no era voraz, mordaz, ni corruptivo, sino suave, lene, y 
manso, que todo fue para su mayor duracion, en aquella re-
gion, q(ue) hemos ya referido; y no es dudable, sino que se le podia
retorcer el argum(e)nto à los de la opinion de la materia celeste;
porque les parece imposible, que saliesse de la tierra tanta ma-
teria para dar abasto à el Cometa; y la conceden mayor en vna
pureza de los cielos; y assi mas imposible me parece à mi, q(ue) de
vna arroba de oro, como puro, y limpio, se sacasse vn adarme
de superfluidades, que de vna libra de otra qualquiera cosa im-
pura se sacasse otra libra poco menos de lo superfluo.
     Sea quarta circunstancia natural, la magnitud de su cuerpo
en la parte Austral, y la que tuvo en la Septenrional, y sobre
nuestras cabeças; pues alli fue mucho menos, y desde que se
nos acercò, fue mayor; y mientras fue gan(a)ndo mayor latitud,
y declinacion Septenrional, ò Aquilonar, fue creciendo mas
su cauda, como se vido luego que appareciò, despues de puesto
el Sol, que mientras fue saliendo de sus rayos, saliò con mas la-
tidud, y longitud en su cauda: todo lo qual es imposible se veri-
fique en el cielo planetrario; pues allà no ay esta distincion de
ayre mas crasso, ò menos crasso; pues por ser menos esta circ(u)n-
st(a)ncia en lo Austral, fue menos su cauda, y c(o)npacto de su mate-
ria; y mientras mas cercano al Norte, como parte de mas crasi-
tud en el ayre, fue mayor: por lo qual <cit><name type="person" reg="Séneca">Ceneca</name> <refTitle>lib.7. quest.
Moralium cap. I &amp; 2.</refTitle> dize: que mas de ordinario aparecen los
Cometas en el Septentrion, porque en esta parte està el ayre
mas espeso, y las exalaciones mas vnidas, por lo mas flaco del
Sol, y demàs Planetas en atraer; porque alli donde continuo se
pasean, se exalan, consum(e)n, y resuelven qualesquiera vapores.</cit>
     Es assimismo concentaneo a la razon natural del Cometa,
lo que sucedio en el curso de su viaje, que fue aum(e)ntarse en lo
formal cerca del Sol, y disminuirse, y flaquear mientras mas
lejos del; porque como quando le tuvo mas directo, al hazer 
c(o)n el Conjuncion, el Sol como mas poderoso en subir, y atraer
humos, y exalaciones: le ayudó entonces potentemente para 
el			       D

</p>
</div>

<div>


<pb>folio 13 vuelta</pb>
<p>
el fomento. Esta misma razon se hallò en su movimiento; pues
mas lejos del Sol el Cometa, tuvo menor movimiento, como 
fue al principio de 2. ò 3.gr. a la postre de solos 5. ò 6. mi. Retrogr.
Y al llegar al Sol, fue su movimiento mayor, pues fue de 6. à 7.
gr. cuya razon es muy natural en toda materia c(o)nbustible, que
lejos de fuego parcial, se quema menos, como al c(o)ntario ayu-
dada de dos causas combur(e)ntes, se quema mas. Esta raz(o)n en lo
celeste aunque la suban al cielo no se como la puedan salvar.
     No menos fue, segun razon natural, y prueba de ser sublu-
nar, el no centellar la cabeça del Cometa, como las demàs
estrellas, que es la demonstracion de no estar arriba de la Lu-
na; porque el centellear las estrellas, y algunos de los Plane-
tas, es la suma distancia, y longuitud que tienen à la tierra:
causa de que la vista se desflaquecem de que resulta el parecer
centellear, segun <name type="person" reg="Aristóteles">Aristoteles</name>; con el qual argumento prueba,
que los Planetas estàn mas cercanos à nosotros, que las estre-
llas, porque centellean menos: esto es, porque menos travajan
la vista al mirarlos, que es lo mismo que sucede en los viejos,
que por la flaqueza les tiemblan las manos, y demàs partes, y
estas por la debilidad, aunq(ue) antes les cargavan, y sustentavan
con virtud fuerte; les es ya carga desproporcionada, que es la 
causa del tremor, como <cit>dize <name type="person">Galeno</name> <refTitle>2. de Causis symptomatum
c.2. y lib. de Rigore.</refTitle> Assi la vista quando mira vn objeto lucido
con distancia improporcionada, juzga que el objeto tiembla,
ò centellea: De donde se infiere, que el centellear arguye su-
ma distancia; pues si nuestro Cometa, jamas centelleò, quan-
do Venus si en su presencia por largo tiempo: Luego la distan-
cia de este Cometa no era immodica, ò suma como los demás
Planetas, sino sublunar, como hemos dicho; porque si de su
movimi(e)nto coligieramos su altura, respecto del que tuvo à sus
fines: le aviiamos de colocar mas alto que el orbe de <name type="planet">Marte</name>.</cit>
     Sea vltima circunstancia, y fundamento, lo que <cit>dize <name type="person" reg="Aristóteles">Ari-
stoteles</name>, por el <name type="person" reg="Fernández Rajo, Francisco">doctor Rajo</name>, <refTitle>cap. 9. lib. 4. de los Cometas</refTitle>, que
despues de ingentes, y copiosas lluvias, apparecen las mas ve-
zes los Cometas</cit>; y esto mismo en terminos sucediò en la pro-
duc

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 14 frente</pb>
<p>
duccion de nuestro Cometa, q(ue) en la Luna de Octubre, y mas al
llenar fuer(o)n las lluvias muy considerables, y copiosas; y al me-
diar el mes inmediato, q(ue) fue Noviembre se apareciò el Cometa.
     Estas son las circunstancias, en breves razones, q(ue) ( procu-
rando passar del orbe de la Luna àrriba) me impidieron el pas-
so, por las dificultades, q(ue) me representavan; y aunq(ue) muchas no
he expressado; mientras à las puestas, con buenas respuestas no
satisfaciere: me he quedar en el ayre, sin poder pasar à del(a)n-
te. Y mas quando à vn mismo tiempo de estarse viendo el Co-
meta, se veiàn los montes, y sus cabeças de todo nuestro Hori-  
zonte, cubiertas de demasiada niebe, como se experim(e)ntò por
<date reg="1680">fines de de Dizi(e)mbre de 80</date>. y lo mas de <date reg="1681">Enero deste de 81</date>. Los
ayres solian ser impetuosos, y despues de puesto el Sol, se ad-
vertiân celajes colorados: indicio, y signo demonstrativo, que
aquèl <term type="astron" reg="meteoro">Metheoro</term>, con estos, dezia igual naturaleza de sublu-
nar; pues prevalecer estos quando aquèl, y ò converso; arguye
mutua dependencia en la materia, de que con igualdad todos
constan, y se componen.  

	<head>Proponense los Promissores, Significado-
	res, y Padres en particular de este Come-
	ta; la especie que tuvo: y en que dia fue 
	su generacion.</head>
	
	
[Letra capital de dos renglones, del 23-24]
PAra llegar à los pronosticos de este Cometa, es necessario
asentar los aspectos singulares, y <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>, que antecedie-
ron à su generacion, para que segun el señorio, y dominio, que
en ellos tuvieron algunos de los Planetas, se venga en conoci-
miento de sus significados, que es lo mismo que de ordinario se
haze para los efectos de los <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>, y sus pronosticos, â que
naturalmente nos podemos estender.
     Y como para que mejor conste la generacion, y prosapia del
q(ue) se inquiere, sea necessario recurrir a sus antecessores, y dec(e)n-
dientes. Si traemos el <term type="astro" reg="eclipse">Eclipse</term> de Sol, de <date reg="1679">4. de Octubre, del año
passado de 79</date>. le veremos celebrado en el mismo Decano en
que se celebrò el de <date reg="1680">22 de Septiembre deste año de 80</date>. que an-
tece-				          D2

</p>
</div>

<div>


<pb>folio 14 vuelta</pb>
<p>
tecediò immediato al Cometa: assimismo veremos en aquèl à
<name type="planet" reg="Marte">Marte</name> Promissor, y Almutam, con tantas prerrogativas, y dig-
nidades, que sobre vn <name type="zodiac" reg="Escorpión">Escorpion</name> aponçañado hecha vn volcan
de fuego desde su casa, en que se goza ardiente; y en la facie del
Sol levant(a)ndo crecidas, y bast(a)ntes exalaciones, y vapores de la
tierra; y mas qu(a)ndo fue señor de aquèl <date reg="1679">mismo año de 79</date>. como
diximos vniformes los que escrivimos esta revolucion annua.
     Sentir es del <name type="person" reg="Barrientos, Bartolomé">Maestro Barrientos</name>, <refTitle>lib. de Cometas, c. 19</refTitle>. de-
ducido de <name type="person" reg="Albumasar">Albumaçar</name> , y demàs tan cientificos como antiguos
en esta Ciencia, que quando an algun <term type="astro" reg="eclipse">Eclipse</term> tuviere Marte
prerrogativa, y fuere señor de aquèl año, se puede esperar pro-
duccion de Cometa; y mas firme, si <name type="planet">Marte</name> estuviere en Signo
igneo, como entonces lo estuvo, que fue el Signo de <name type="zodiacal">Leon</name>; y
mi fundamento principal, para pronosticar poderse esperar la
produccion deste Cometa, que ya hemos visto, y en este mis-
mo Signo dicho de Leon repitiò su hospedaje en el <term type="astro" reg="eclipse">Eclipse</term> de
Sol, que antecediò al Cometa, en los 3 gr. termino de <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>,
y facie de <name type="planet">Saturno</name>. <name type="planet">Mercurio</name>, en esta misma ocasion, fue Al-
mutan, ò el que mas prerrogativas, y dignidades obtuvo, des-
de los 16. gr. de <name type="zodiac">Virgo</name>, (lugar del Cometa) en donde se adju-
dicò como dueño de casa , el gozo en ella; y como quien esteva
tan graduado en aquel lugar, no le fue dificil la exaltacion, po-
niendose en su solio, ò carpento, que es qu(a)nto domino puede
tener vn Planeta, para ser significador  de este Cometa, segun
todos los de esta Ciencia afirman; pues conforme a los Eclip-
ses antecedentes, y Señores de ellos, coligen su naturaleza, y
especie; como assimesmo los pronosticos, y efectos futuros.
     Estos dos Planetas fueron los que más fuerza tuvieron en
la produccion deste Cometa;  y es cierto assi, pues sin estos dos
con las prerrogativas referidas, jamàs se ha observado Come-
ta de esta especie, segun <name type="person" reg="Ptolomeo">Tholomeo</name>, <name type="person" reg="Albumasar">Albumaçar</name>, y los moder-
nos, que les siguen. <q>Mas no contento el <name type="person" reg="Barrientos, Bartolomé">Maestro Barrientos</name>,
con los <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term> antecedentes al Cometa, para juzgar de el en-
carga, que en quanto  fuere posible se escudriñe, y se sepa el dia,
y hora en que se pudo producir, tomando como se pudiere ra-
zon</q>
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 15 frente</pb>
<p>
<q>zon de los del campo, y Caminantes, Pastores, y Marineros:
<foreign lang="Lat">Verum ego in hac sententia persevero, manibus que paessis eam
amplecti vellem, ut Cometae initium, quantum posss habere cone-
ris. Sinon vidisti, ab agricolis, pastoribus, &amp; noctu iter facientibus
illud inquirere, diligentique cur a indaga; tunc exacte, ac sine ulla
bessitatione, Deo iuvante, iuditia tua clara erunt</foreign>.</q> <refTitle>cap. 18.</refTitle> Halla-
do el tiempo de la produccion del Cometa, Dios mediante di-
ze este Autor grave, seràn sus juizios claros; estos seràn à nue-
stro entender, los que mas llegaren à la verdad; que es lo que
en estos juizios se pretende. Y assi para que esto mismo, que
pretende este Autor nos pueda suceder à nosotros. 
     Digo, que el dia en que pudo tener principio este Cometa,
fue el dia <date reg="1680">15. del mes de Noviembre, el año de 80. â las 5. hor.
46. mi.</date> de la tarde; lo qual porque no parezca absoluta prola-
cion mia, irelo probando con razones <term type="OldSp" reg="Filosófico">Philosoficas</term>, y con ex-
periencias observadas demonstrando, que son los instrumen-
tos, con que la Ciencias naturales, como la Astrologia, purifi-
can, y aclar(a)n sus verdades, para el acenso de sus proposiciones.
     Hasta aqui tenemos conocidos los Padres del Cometa, que
fueron los dos <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term> de Sol, dichos, y con las dignidades, y
fuerzas, que tuvieron <name type="planet">Marte</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>, para levantar exa-
laciones, ayudados del Sol. Hemos visto assimismo, el modo
de evaporarse, y subir la materia de la tierra, hasta la region 
del fuego, y aqui le advertimos ya encendida; pero para ra-
strear el quando de su incendio, que llevo referido, es necessa-
rio advertir, que el <date reg="1680">dia 15. de Noviembre de dicho año passado
de 80</date>. se miraron de aspecto quadrado <name type="planet">Marte</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>, se-
gun la altura, y Horizonte de <name type="place" reg="México">Mexico</name>, à las 5. hor. 37. mi. de la
tarde, <name type="planet">Marte</name> desde los 3.gr. del Signo de <name type="zodiac">Virgo</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>
desde la rodilla diestra del Ophiuc, que ocupò los 12.gr. de <name type="zodiac" reg="Sagitario">Sa-
gitario</name>, ambos signos, y lugares de la triplicidad ignea: razon
bastante para embiar sus luzes bien inflamadas, c(o)nfundiendo-
se por el Signo de <name type="zodiac">Virgo</name>, como morada Marcial: Luego im-
mediatamente à las 6. hor. de la tarde, de este mismo dia, llegò
la Luna, à la cabeça del Dragon, que en aquèl dia estuvo en 
27-

</p>
</div>

<div>


<pb>folio 15 vuelta</pb>
<p>
27.gr. del mismo Signo de <name type="zodiac">Virgo</name>; y como sea delarix, ò por-
tadora de las luzes, e influencias, que todos los demàs Plane-
tas, que le son superiores, de quienes la tierra no recibiera los
influjos, ò por lo menos con mucha debilidad los experimen-
tara, por la mucha distancia, que se interpone á esta machi-
na terraquea, sino mediara la Luna, que como substituta de
las demàs superiores virtudes Planetarias, nos la comunica,
como mas cercana à la tierra. Altamente conociò esta vecin-
dad <cit><name type="person">Galeno</name> <refTitle>lib. 3. de Diebus decretor.</refTitle> hablando del Sol, dize:
<foreign lang="Lat">Sed ipse uelut Rex quidam est, Luna ut Princeps, non mediocris
inter illum, &amp; nos medius constitutus, terrestrem regionem meritò
guvernat, n(o)n potentia ceteros Planetas, sed vicinitate exuperans</foreign>.</cit>
     <cit>El <name type="person">Doctor Nuñes, Medico Salmanticense</name>, en el <refTitle>cap. 4. del
lib.5. de Cometas</refTitle>, hablado de la necessidad del concurso de la
Luna, para la generacion del Cometa, dize: Que del concur-
so de Astros, y configuraciones del cielo, se pueden, como de
materia leve, eng(e)ndrar Dragones, Lanceas, Faces, Castor, Po-
lux, y Helena, que de los Navegantes es llamado: Santelmo, y
otras impressiones Metheorologicas. Pero para la generacion
del Cometa, es muy necessario el concurso de la Luna: <foreign lang="Lat">Hinc
censeo, debere necessario Lunam concurrere, aliâs ea deficiente,
nullo modo causari Cometam ob rationes supra dictas</foreign>:</cit> Con que si
infiere el dicho Doctor de todos los antiguos, y sus obser-
vaciones, ser tan necessario el concurso de la Luna , que sin èl
no puede engendrarse el Cometa. Y en este dia le tenemos en 
el mismo lugar del Cometa, y sitio de las confussiones de las
hizes del quarto, celebrado vna hora antes. Que tiempo pode-
mos buscarle mas al proposito à la Luna, para este incendio?
Y para el Cometa enc(e)ndido por la Luna, que otro dia? Y que
hora mas oportuna? Y con mas provable cojetura à la razon?
Pues como im mediata â la hornilla, atiz(a)ndo la llama de <name type="planet" reg="Marte">Mar-
te</name>, y avivando el soplo de <name type="planet">Mercurio</name>, y juntamente agitando, y
conculcando la materia, que hallò ya dispuesta en este mis-
mo lugar: le diò el vltimo complemento, y disposicion vltima 
para su primer incendio. Luego si todo esto referido sucediò 
en
</p>
</div>

<div>


<pb>folio 16 frente</pb>
<p>
en el <date reg="1680">dia 15. de Noviembre, y à dicha hora de las 5. de la tarde</date>
se celebrò aspecto de quadrado entre <name type="planet">Marte</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>, cu-
yas luzes se encontraron, y vnieron, en los vltimos grados de
<name type="zodiac">Virgo</name>, donde avia materia combustible; es muy segun razon
el poderse afirmar conjeturalmente, que fue el dicho dia, el
principio, incendio, y apparicion de este Cometa.
     Confirma la razon, que he propuesto, lo que han observado
en esta materia, sin otros muchos, los quatro Medicos, y emi-
nentes Astrologos, <name type="person" reg="Fernández Rajo, Francisco">Rajo</name>, <name type="person">Muñoz</name>, <name type="person">Misaldo</name>, y <name type="person">Cardano</name>; pues al
inquirir el tiempo de muchos Cometas, que observaron: halla-
ron con provable conjetura, que el aspecto fuerte de <name type="planet">Marte</name>, y 
<name type="planet">Mercurio</name>, con intervencion de la Luna, averse encendido â
los dias, y horas de dichos aspectos Marciales, y Mercuriales.
Y no es mucho, q(ue) Cardano, at(e)ndiendo à estos aspectos veni-
deros (como sucediò en estos, q(ue) antecedieron à nuestro Come-
ta) coligiesse, y predixesse vn año antes el Cometa del año de 
1506. como sucediò, de este presente <date reg="1679">el año de 79</date>. <cit>Refirierelo
el <name type="person" reg="Barrientos, Bartolomé">Maestro Barrientos</name>, en el <refTitle>cap. 19. lib. de Cometas</refTitle>, por estas
palabras: <foreign lang="Lat">Hinc non admodum mirandum est Cardanum multis
ante diebus quam Cometa conspiceretur, vid(e)ndum esse, praedixisse</foreign>.</cit>
<cit>Y el <name type="person" reg="Fernández Rajo, Francisco">Doctor Rajo</name>, como moderno, y perito, en el <refTitle>libro I.
de los Cometas, cap. 11.</refTitle> inquiriendo la caussa eficiente de la
cauda del Cometa, que es lo mismo que su incendio, dize: <foreign lang="Lat">Hoc
anima advertentes, caudam sine Martis mixtione advenire nun-
quam, &amp; meo quidem iudico, nec sine Mercurij prefentia. Cum
Mercuriales Cometae proceritate ceteros antecellant</foreign>.</cit> <name type="planet">Marte</name>, y 
<name type="planet">Mercurio</name>, dize, son necessarios para la generacion del Come-
ta, dandole vn distinctivo à la Cauda, en que <name type="planet">Mercurio</name> tuvo
mas fuerza, que es el mayor tamaño que pued(e)n causar los de-
mas Planetas, de d(o)nde se collige la especie del Cometa; y sien-
do, como hemos dicho, Mercurio el que tuvo tantas dignida-
des en el <term type="astro" reg="eclipse">Eclipse</term> de Sol antecedente: fuerza era, q(ue) como hijo
de tal Padre sacasse la señal Mercurial de tanta longitud, y en
el color semej(a)nte; pues era efeto de su casa, gozo, y exaltacion.
     Esta es de las diferencias, que pone el <name type="person" reg="Fernández Rajo, Francisco">Doctor Fernandez</name>,
segun

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 16 vuelta</pb>
<p>
segun la naturaleza de los Planetas; por lo qual digo: que fue-
ra de tener, como tuvo, <name type="planet">Mercurio</name> <term type="Astro">Almuten</term>, y prerrogativas
grandes en este Cometa; tuvolas assimismo <name type="planet">Marte</name>, <name type="planet">Saturno</name>,
<name type="planet">Venus</name>, y la Luna. Por el color plateado, que mostrava, cono-
cido esta, arguià similitud, con efectos Lunares; <name type="planet">Marte</name>, por lo
alegado, y ser causa eficiente en la elevacion de las exalacio-
nes, y dignidades, que no le faltar(o)n desde su casa, como se dixo
antes; Uenus, por ser señora del lugar ecliptico antecedente,
y desde su casa governando en la regia, cuya mixtion en la es-
pecie planetaria, no es mala mezcla con los adversos, para la
permistion de los favorables con los amigos.
     No es dudable haga duda el ver el Color del Cometa, repre-
sentando colores planetarios, quando de razon natural avian
de ser terrestre, alegando la region de su origen como patrios
de la tierra. A lo qual se satisface para el mundo gr(a)nde, lo que
en el pequeño, y el hombre sucede, que de solo vn <term type="med">humor</term> san-
guineo, y de color rubio se nutren tantas, y tan diversas par-
tes del cuerpo, que segun el temperamento de la que le atrae,
ò el color que le pertenece: assi se haze, y recibe el color al lle-
gar a la parte que le atruxo, aunque del higado saliò con el co-
lor rubio, y sanguinolento, mudando el color, al color que se
llega, como en el huesso, blanco y duro, en el nervio, ligamen-
tos, y tendones del mismo temperamento, y color; pues de la
misma suerte sucede en el Cometa, respecto de las exalaciones
de la tierra, q(ue) aunq(ue) salgan de ella de vna naturaleza, qualidad,
y color, llegando al termino hasta donde pudo su atracci(o)n, se-
gun la calidad, temperamento, y naturaleza de los Planetas,
que tuvier(o)n mas dignidades, y promissores, esto es, estuvieron 
mas fuertes para elevar los vapores, y materia exalable: se vi-
stiò el Cometa, el color de los mas plntados en fuerzas â su
produccion, y gozando de la misma naturaleza, que de sus Pa-
dres recibiò; y naciendo finalm(e)nte al mundo con los resabios
heredados, y adquiridos de <name type="planet">Marte</name>, <name type="planet">Mercurio</name>, <name type="planet">Venus</name>, Luna,
y algo de <name type="planet">Saturno</name>, podemos dezir, que quanto de ellos here-
do no lo hurtò, Y segun esta difer(e)ncia Planetaria , fue este Co-
meta
</p>
</div>


<div>

 
<pb>folio 17 frente</pb>
<p>
meta Mercurial por lo estendido, y largo, y por el color pla-
teado de Luna , <name type="planet">Venus</name>, y <name type="planet">Saturno</name>.
    <q> <name type="person">Plinio</name> trae nueve diferencias de Cometas, que refiere</q>; y Yo
no digo, por la brevedad. Solo si asiento, que de estas el nue-
stro tuvo aquella señal que pone; que representando la cauda
como crines de la cola de vn cavallo bien peynada, <q>segun se re-
presentò la nuestra, se llama <term type="astron">Hyppeo</term>, como doctamente le de-
nominò <name type="person">D. Carlos de Siguenza, y Gongora</name>. Cathedratico de
Mathematicas en la <name type="Inst" reg="Real Universidad">Real Vniversidad</name> de <name type="place" reg="México">Mexico</name>, en su Ma-
nifiesto <term type="OldSp" reg="Filosófico">PPhilosofico</term> contra los Cometas.</q>
     Los modernos tra(e)n otras, que refiere el <name type="person">Zamorano</name>, y demàs;
q(ue) segun ellas podemos denominar al nuestro: magnus milles,
que es el que tiene vn rayo largo, y al estremo hecha à modo
de madeja de cabellos, como se vido en este que vimos. Estas
son las especies de este nuestro nuevo Cometa, de cuyos Pa-
dres hemos dado informacion, con que se nos appareciò el dia,
que tenemos con autoridades, y razones demonstrado; y ya
que, segun terminos Astronomicos, hasta aqui le hemos juz-
gado: hagamos juizio de lo que en adelante nos puede prome-
ter como portador de lo determinado de los Superiores cuer-
pos, en sus juntas, y congressos de luzes planetarias.

	<head>Notanse algunas advertencias necessarias,
	para los pronosticos de este Cometa.</head>
	
	
[Letra capital de dos renglones, del 24 al 25]
<cit><name type="person" reg="Séneca">SEneca</name>, en el <refTitle>lib.7. y vltimo de las naturales qu(e)stiones</refTitle> que
pone; quita la qu(e)stion de lo que sin duda devemos hazer
llegando à pronosticar, ò inferir efectos, y afectos de aquellas
tan altas, y supremas lumbreras, atribuyendo à sola la Divi-
nidad, lo cierto, y verdadero de sus prenuncios:<foreign lang="Lat"> Quae an vera
sint, Dij sciunt, quibus est sci(e)ntia veri. Nobis rimari illa, &amp; conie-
cturare in oculto tantum licet, neccum fiducia inveniendi, nec sine
spe</foreign>.</cit> Pues si estos en su gentilisimo atribuiàn lo mas cierto, y
verdadero de los efectos de las estrellas, â la divinidad, y Dio-
ses, que fingian. Los Catholicos, que la mas cierto, è infalible
verdad (à Dios gracias) conocemos, y Christianamente con-
fessa-   			          E

</p>
</div>  
  
<div>
  
<pb>folio 17 vuelta</pb>
<p>
fessamos: à quien sino à esta suma verdad de verdadero Dios,
y Señor nuestro, podemos atribuir el conocimiento intimo de 
lo venidero, y futuros efectos, que determinaron en luzidas
juntas los superiores Astros, en aquellos Alcaçares? que como
hacedor, y Criador suyo, les govierna, y rige, conforme su vo-
luntad se sirve; siendolo assimesmo en haver comunicado, y
mostrado esta Ciencia Astronomica, à los primeros Nietos de
<name type="cathDiv" reg="Adán">Adan</name>, de quienes hasta oy en dia han corrido en succession las
mismas reglas, y preceptos Astronomicos, sino en lo intimo
de sus secretos; si en lo que conjeturalmente se puede adelan-
tar el discurso:<cit> <foreign lang="Lat">Nobis rimari illa, &amp;coniecturare in oculto tant(u)m
licet</foreign>. Y à este punto conduce lo mas que diximos en el Prolo-
go, con <name type="person" reg="Santo Tomás">Santo Thomas</name>, en el <refTitle>parrapho 7.</refTitle></cit> assign(a)ndonos el ter-
mino hasta donde podemos llegar en los pronosticos natura-
rales, que frecuentem(e)nte acontecen. Pàra cuyo conocimien-
to es forçosso notar, y presuponer algunos fundamentos, in-
strumentos. ò principios, de los quales se vsan en esta Cien-
cia, con que se infieren los significados como dogmas asenta-
dos en sus illaciones.
     El primer principio , ò instrumento, es la observacion, que
es vn fundamento por el qual nos acercamos à la verdad: no
por otra razon, sino porque assi està observado; y este princi-
pio, como dize el <name type="person" reg="Niccolo Cabeo">P. Cabeo.</name> aunq(ue) es mas crasso es el mas cier-
to. Pongo por exemplo, en los Signos signos radicales (assi les nom-
bran todos) de las Ciudades del mundo. No ay ninguno que dè
la razon à priori del porque lo son, esto es, que señale, y mue-
stre las tablas, y themas celestes al criar Dios el mundo, para
que conste, que signo ascendia por el Horizonte de cada Ciu-
dad en aquèl punto de la Creacion. Y assi â posteriori, ò por lo
que se ha observado en tantos tiempos: se à venido en conoci-
miento de ser Signos radicales de tal , ò tal Ciudad, aquellos
en quienes si suceden <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>, Conjunciones Magnas, ò otras
appariciones celestes: imprimen con estraña particularidad
sus efectos: como ha sucedido à este Hemispherio de <name type="place" reg="México">Mexico</name>
con su <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>, respecto del Signo de <name type="zodiac">Capricornio</name>, que 
siem-
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 18 frente</pb>
<p>
siempre que en este Signo han sucedido <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>, ò cosas seme-
jantes dichas: desdichas ha experimentado a poco despues to-
da esta Americana Monarchia, pues le han sobrevenido cala-
midades varias de pestes, inundaciones, hambres, y terremo-
tos. Y segun esta, corre la misma razon en Sagitario, respecto 
de la mas parte de <name type="place" reg="España">España</name>; y assi de las demàs partes, y Ciuda-
des del mundo. Por lo qual quedara satisfecho, que quando en 
adelante se dixere, que los efectos del Cometa, experim(e)ntara
tal, ò tal Ciudad, esta, ó aquella parte del mundo; serà  dicho se-
gun este principio de la observacion, con la qual se han cono-
cido los Signos radicales de todas las Ciudades del mundo, y
de sus particulares Reynos, que segun extraordinarios aspe-
ctos, y apariencias celestes, en tales Signos radicales, extraor-
dinaria, y sensiblemente han experimentado sus infaustos, ò 
favorables efectos.
     Lo demàs que concurre al juizio de esta Cometa, como se-
gundo fundamento, ò principio, es el raciocinio discurso, ò ra-
zon, que es lo mismo, que en los juizios de los <term type="astro" reg="eclipse">Eclipses</term>, re-
voluciones annuas, es permitido, para deduzir seg(u)n thema ce-
leste, Carestias, Pestes, Enfermedades, Sequedades, ò Lluvias.
De estos dos principios c(o)nstan los pronosticos de este Come-
ta; de suerte que siguiendo la fee, y creencia, que se le dà a las
Historias, donde me faltare la razon à priori, proseguirè se-
gun observaciones, y donde la razon cupiere le harè lugar.
     Lo segundo, que advierto, para los mismos efectos del Co-
meta, es, segun buena <term type="OldSp" reg="Filosofía">PPhilosofia</term>, q(ue) los accidentes son en dos
maneras: vnos son proprios, y otros comunes: estos comunes
(hablo al proposito) son como en vn achaque patrio, ò regio-
nal, como en <name type="place" reg="México">Mexico</name> el afecto catarroso. Morir, ò no morir mu-
chos de este achaque, es ac[c]idente comun; porq(ue) aunq(ue) mueran
muchos, ò pocos del: siempre es catarro; pero el morbo epide-
mial tiene por accidente proprio el que mueran muchos, por-
que le es muy proprio à este achaque pestifero el darle à mu-
chos, y à estos matarlos; desuerte, que si pocos murieran deja-
ra de ser morbo pestilente, ò epidemia: lo qual milita con la 
mis-				      E2

</p>
</div>

<div>


<pb>folio 18 vuelta</pb>
<p>
misma razon en los Cometas. Bien es, que siempre mueren
Potentados, y Grandes, sin preceder Cometas; pero mas cier-
to quando se apparecen estas señales; que es lo mismo, que si
dixeramos: de afectos, y achaques comunes, no falta quien se
muera todo el año; pero de vna Epidemia con mas certidum-
bre moriràn mas, porque dejara de se Epidemia sino matara à
muchos, y el Cometa dejara de ser Cometa, si no le siguieran
varias calamidades de Pestes, Carestias, Hambers, Guerras, y
Muertes de señalados, y Terremotos, è Inundaciones. Este es
sentir, c(o)n el sutil <name type="person" reg="Juan Duns Scoto">Scoto</name> de todos los <term type="OldSp" reg="Filósofo">Philosofos</term>, y conformidad
de todos los Astrologos, de quienes no quiero mas authoridad,
tray(e)ndo lugares à la memoria, que las muchas memorias, por
asolados, q(ue) han quedado en diversos Lugares del mundo, pues
en partes no quedò  Lugar, aunque de ello quedaron memorias
solamente; porque aunque muchos Astrologos como <name type="person">Pontano</name>,
<name type="person">Manilio</name>, y la <name type="person">Sybila Erithrea</name> nos hazen m(e)nsion de todas estas
calamidades, no es dar à los versos exageracion de la cosa mas
de lo que es, sino de lo que es observado ponerlo con toda ver-
dad en versos, como versada verdad en muy medida cadencia.
     De los efectos de los Cometas, vnos hazen mas dificultad,
que otros, y la causa es, por no desentrañar, y conculcar inti-
mamente la materia, en que mas se pone en la duda: porque de la
peste, terremotos, sequedades, y otros à este modo, dificultan
pocos; pues si de vn solo <term type="astro" reg="eclipse">Eclipse</term>, ò entrada del Sol en Aires, se
pueden pronosticar sequedades, de que naturalm(e)nte se siguen
Terremotos, Esterilidad, de q(ue) siempre se sigu(e)n Hambres, Epi-
demias, y Contagios; dudo Yo la razon del por que no se pue-
da de vn Cometa, que es infausto efeto, y aborto de aquellos
primeros; pues si con el ayre infestado, que no està en su na-
tural temperamento, segun razon, quando despiertos le respi-
ramos, y dormidos no nos falta, y de este ayre atraido se fo-
menta el coraçon, se hagan espiritus: dudo que aya espiritu,
que pueda resistir a tanta malignidad; y assi estos, y semejan-
ctes accidentes no dudo, que nadie dudarà ser muy conceta-
neos à la razon natural.
Los
</p>
</div>

<div>


<pb>folio 19 frente</pb>
<p>
Los demàs efectos, como muertes de Principes, Cabeças,
Grandes Potentados, y Señores, Guerras, Latrocinios, Opres-
siones, Tumultos, Muertes violentas, y cassos atroces, son los
pronosticos, que  ponen dudas à los ojos que miran sobrepeine
el porque. Y assi empeçando por los primeros, digo: que natu-
ralmente el Cometa, amenaza Muertes de Principes, Potenta-
dos, y Señores, para lo qual se hall(a)n muchas razones naturales;
en cuya confirmacion pondrè por exemplo quatro hombres
rusticos, y vno delicado, en vn tiempo fatal , en q(ue) el ayre està
inficionado de preva qualidad, è infestando por la respira-
cion à todo vivi(e)nte; los quatro rusticos en este tiempo les con-
sideramos, como assi es, eng(e)ndrados desde el vientre de sus ma-
dres de principios robustos, sanos, y fuertes. Al delicado todo
le sucede à la contra por la mayor parte; aquellos vsando ali-
mentos fuertes dificiles à la corrupcion; este debiles, y faci-
les de corromperse, con promptitud à obstrucciones muchas;
aquellos sin cuydados agenos mas de los pocos proprios; este
con los de la Republica entera, y Govierno de Reynos, pesan-
do meritos, midiendo justicioa, disimulando ofensas, castigan-
do delictos; en ocupaciones, y cumplimientos foraneos, y de
a dentro, ò domesticos, que atrae siempre el puesto, pertur-
bandose en acciones su naturaleza; y finalmente hecho de to-
do vn cuydado; de que naturalm(e)nte se siguen molestissimas vi-
gilias, que resuelven espiritus, consumen <term type="med">humores</term>, y secan to-
do vn cuerpo humano; lo qual se acrecienta con las tristezas,
que no suelen faltar de diversas noticias calamitosas, q(ue) acon-
tecen considerables, de cuyos accidentes estan muy lejos los
demas hombres, no solo los rusticos, sino los Republicanos, y
plebeyos: Luego si de los cinco hombres propuestos, el vno
solo es el mas expuesto à qualquiera leve calamidad en contra
de la salud, y este es vn Principe, vn Grande, vn Governador, 
vn Regente, vn Prelado, y finalmente qualquiera Cabeça, que
govierna? Quien dudarà, que considerada esta causa en su or-
den, como dicho esta, no conceda concurrir à dicho pronosti
co naturalmente las subordinaciones referidas? Y si à esto no 
assen-

</p>
</div>

<div>

<pb>folio 19 vuelta</pb>
<p>
assentimos con los ojos abiertos de la razon, creeremos à ojos
cerrados ser el Cometa, pronostico de muerte, en especial de
Principes, Reyes, y grandes Señores, por la voluntad de Dios,
que assi à sido servido de disponer, precedan primero estas se-
ñales Cometicas:<cit> como doctamente nos lo enseña el eruditis-
simo <name type="person">Maestro Fray Juan de Santo Thoma</name> lib. primero de Me-
theoris cap. de Cometis: <foreign lang="Lat">sed verius est mortem Principum in
speciaeli significare ex beneplacito Dei, qui Comet(a)m tanquam sig-
num Mortis exhibet, ut ait Damascenus 2. de fide c. 27. aut sal-
tem ex usu, quia videmus frequenter sic accidere mortem Prin-
cipum ex apparientia Cometarum</foreign>.</cit> En esta vltimas palabras de 
<name type="person">San Damasceno</name>, advierto el segundo pricipio, que arriva pro-
puse, para los pronosticos, que es la observacion, y dogma, que
resulta de lo que frequentemente acontece, y del vso: Y pre-
suponiendo estos dos fundamentos este <name type="person">Santo P. S. Juan Da-
masceno</name>, me parece, q(ue) sin duda asientan dogma, ù observacion
de estos pronosticos, y como tales se deven venerar sus autho-
ridades, respectar sus dichos, y temer sus pronosticos, que co-
mo Amigos de Dios se llegan mas à la verdad.<cit> Y <name type="person">S. Gregorio</name>,
sobre el <refTitle>cap.21.de San Lucas homil. I.</refTitle> dize assi: <foreign lang="Lat">Quia haec non 
longe absunt, ex ipsa aeris mutatione colligimus plusquam Italia
gentili gladio ferienda tradderetur, igneas in coelo acies vidimus:
ipsum que, qui postea humani generis fusus est, sanguinem corrus-
cantes</foreign>.</cit> Todos los efectos, que este Santo Padre insinua en sus 
palabras sucedidos en su tiempo en la Italia; de la misma mu-
dança del ayre los collige: y quien collige de mud(a)nça edl ayre
diversos phenomenos, y figuras celestes como perfecto Phi-
losofo, y Astrologo collige; y con la estrecha amistad, que con
Dios tuvieron estos Santos Padres: se hazen sus pronosticos
dogmas verdaderos, assi para la Ciencia Astronomica por lo
observado, como en lo doctrinal, y moral, para los Christia-
nos, amonestandonos como amigos intimos de Dios, y como
à quienes continuamente les revela sus juizios, el fin de tan
largo tiempo, y tantas vezes observado, para que Dios antici-
pa estas particulares señales ostentando por ellas mas clara-
mente
</p>
</div>

<div>


<pb>folio 20 frente</pb>
<p>
mente su infinita misericordia, de no herir primero antes de la
prevencion al reparo, de que suele muchas vezes mejorarse
nuestro provecho, si nos aprovechamos mejor del aviso.
     Toda esta doctrina en este particular pronostico, c(o)n su eru-
dicion acostumbrada, <cit>recopila el doctissimo <name type="person" reg="Padre Martín del Rio">Padre Martin
Del-Rio</name>, en el <refTitle>lib.4. de las Disquisiciones Magicas, c.3. quaest.
2. </refTitle> por estas palabras: <foreign lang="Lat"> Aliquando vero, &amp; Cometae, quibus omni-
bus c(o)mmune est, magnam temporis siccitatem denotare; signa quo-
que esse ventorum diuturniurum, vel violentorum: quod maximè
Cometis convenit; qui si frequenter fuerint, etiam praesignificant
sterilitatem, famen, ac pestem, eo quod vis Cometae omnem vapo-
rum, &amp; exalationum humiditatem absumit: unde consequenter
mortem minantur biliosis, &amp; que ardentioris sunt naturae, quales
Principum, &amp; Magnatum: cadem siccitatis causa, ad bella quoque
&amp; seditiones inclinant</foreign>.</cit> Hasta aqui son los pronosticos de cau- 
sas naturales: <cit>Y de las sobrenaturales hablando dicho Padre,
dize: <foreign lang="Lat">Fittamen non rarò, ut Cometarum causa sit supernaturalis
dumtaxat Dei dispositio, hoc pacto, vollentis admonere homines
de imminente publica calamitate, vel morte Regum, aut Princi-
pum, ut ad paenitentiam, &amp; morum emmendationem recurramus.
Tunc autem Cometae pertinent ad ostenta, ut Dei charitatem no-
bis egregie commendant, non ferientis , nisi nos prius admonuerit</foreign>.</cit>
     Los pronosticos en que sobresale mas la dificultad, son los 
de las Guerras, Injusticias, Sedissiones, Opresiones, Hurtos,
Salteamientos, y Homicidios, de q(ue) naturalm(e)nte se siguen Car-
celes, Horcas, Destierros dilatados, è inquietudes populares.
Todo lo qual si se atiende intimamente: se conocerà suceder 
segun el regular orden de causas naturales, y segun la varia-
cion del temperamento, que resulta de la qualidadm q(ue) mas pre-
valece antes, y despues de vn Cometa, que es la cali(e)nte, y seca.
Y como en un temperamento de esta qualidad, se sigan parti-
culares, y especificas acciones por esso en tal tiempo las mas
acciones del animo en los hombres, son las que nacen del tem-
peramento colerico, q(ue) es el en que prevalece el calor, y seque-
dad. Y siendo esta la complexion mas apta, y facil al enojo, 
muy
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 20 vuelta</pb>
<p>
muy cercana à la ira, y no lejos para la venganza: con mucha
facilidad acontecen tales accidentes dichos; y mas, ò menos
segun que en vn hombre antes de la producci(o)n del Cometa, es
mas, ò menos colerico en su natural temperamento; porque 
como el ayre caliente, y seco (como en el tiempo dicho) mu-
de, y altere la sangre, haziendole mas delgada, y tenue, segun
la diversidad de los sujetos, ò mixtos de otras qualidades: se su-
citataràn varias, y diversas inclinaciones, à distintos, y diversos
motivos, y efectos, pues pervertido el natural temperamento
de la sangre en el hombre, falta la prudencia, con la qual se go-
viernan las mas acciones naturales del animo; y este caydo se
ocupa de diversas, y peregrinas opiniones, inclinandole vnas
vezes à seguir lo que le vino al entendimiento, y otras â mu-
dar de lo antes intentado; desuerte, que aun de los males pre-
sentes, que le pueden acaecer, se olvida, por el fin que se le ha
representado: intentado debajo de la razon de bueno. Toda
esta mudança de la sangre, en que consiste la prudencia, y el
animo se pervierte; <cit>con elegancia trae <name type="person" reg="Hipócrates">Hypocrates</name>, en el <refTitle>libro 
de flactibus, circa medium</refTitle>: <foreign lang="Lat">Opinor autem inter omnia, quae in
corpore sunt, nihil magis ad prudentiam conferre, quam sangui-
nem. Hic ergo cum in constanti habitu persistit, cosistit &amp; pruden-
tia sanguine vero permutate considit simul, &amp; prudentia</foreign>. Y des-
pues, que esta su acercion confirma con varias cosas, trae el
sueño, que tiene propriedad de enfriar la sangre, de q(ue) resulta
el languor de sus canales, por no governarse bien de la natu-
raleza. Despues prosigue: <foreign lang="Lat">Omnia enim gravia natura ad fun-
dum deferuntur, &amp; oculi ardent, &amp; prudentia permutatur, opinio-
nes que peregrinae mentem ocupant, &amp; exercent, sicut etiam per
ebrietatem aucto repente sanguine, percellitur animus, &amp; in ani-
mo prudentia, fiuntque praescentium malorum oblibiosi, ac futu-
rorum bonorum faec(u)nda spe beantur. Possem autem plurima eius-
modi congerere, inquibus sanguinis permutationes, animi quoque
prudentiam permutant. Siquidem igitur penitus totus conturba-
tus est sanguis, &amp; prudentia prosternitur</foreign>.</cit> Aunque este
lugar de 
<name type="person" reg="Hipócrates">Hypocrates</name> tengo para mayor asumpto dedicado: no
es
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 21 frente</pb>
<p>
es menos al proposito de nuestro presente intento, para mo-
strar las varias inclinaciones de la sangre pervertida. Y en esta
materia es quanto de mayor consideracion, tanto menos en
despreciar la authoridad de 
<name type="person" reg="Hipócrates">Hypocrates</name>, pues mereció del Do-
ctor de la Iglesia San <name type="person" reg="San Agustín">Augustin</name> vna laudatoria singularissima,
y casi increible, por el <cit><name type="person">Doctor Bravo de Sobremonte</name> <refTitle>lib. 3. fol.
74.§. 3. en el 5. de Civitate Dei</refTitle>: <foreign lang="Lat">Creavit Deus Hypocratem tan-
quam virum in Arte Medica minime errantem</foreign>.</cit> Y siendo por 
este Santo Padre, <name type="person" reg="Hipócrates">Hypocrates</name> de tal auctoridad, que fueron
ciertas sus sentencias, como de quien no hierra en lo que dize
dentro de los terminos Medicos: devemos con el credito que
San <name type="person" reg="San Agustín">Augustin</name> dà a <name type="person" reg="Hipócrates">Hypocrates</name>, collegir la perturbacion de el
animo, que pone, nacida la mud(a)nça de la sangre, de que re-
sultan varias opiniones para diversas inclinaciones. De todo
lo dicho, pondrè vn exemplo en la inclinacion del hurto, y lo
mismo correrà por otras inclinaciones â este modo. Pongo, 
pues, vn hombre ociosso, y de temperamento calido, ò melan-
colico proporcionalmente, vse assimesmo alim(e)ntos no de bue-
na substancia, ò que abundan en demasiadas superfluidades.
Este en el tiempo de vn Cometa apparecido, si antes la sangre
tenia de mal aparato, despues con la exuperancia del calor, y
sequedad, se le permuda, y esta con tan mala disposicion haze
que falte la prud(e)ncia; y esta faltando empieçan à venir, y ocu-
par diversas, y peregrinas opiniones al entendimiento, repre-
sentando siempre ojebtos debajo de la razon de buenos,ha-
ziendose olvidadiços los males, q(ue) le amenazan futuros; como
la Horca, Carceles, y la paga de su delito, y acordandose solo
de los bienes presentes, de que les parece, se constituy(e)n ya po-
sessores del bien imaginado; llegan à poner à su intencion los
medios, y en el medio de su intencion dan los fines de su vida
â vna Carcel, y la afrentosa muerte à vna debida Horca. Lo
qual no sucediera si no le faltara la prudencia, para con ella re-
frenar sus acciones, y corregir los impulsos de opiniones ad-
venediças, con el libre advedrio; pues aunque las influencias
de los cielos nos causan, en quanto es de su parte, propencion 
à al-					  F
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 21 vuelta</pb>
<p>
à algunas acciones, pero no nos quitan la livertad, con la qual
las podemos evitar resisti(e)ndo à las inclinaciones, que nos cau-
san las influ(e)ncias. Y esto es el sentido, que doy qu(a)ndo nombro
inclinacion de Cometa, ò Astros á diversas acciones. Como à 
este intento <cit>dixo <name type="person" reg="Ptolomeo">Tholomeo</name>, en el <refTitle>Centiloquio 5</refTitle>. <foreign lang="Lat">Potest qui
sciens est, multos Stellarum affectus avertere, quando earum na-
turas noverit, &amp; se ante illorum cuentum preparare</foreign>.</cit> El qual pro-
loquio abrevia <cit><name type="person" reg="Santo Tomás">S. Thomas</name>, diziendo: <foreign lang="Lat">Vin prudens, &amp; sapiens do-
minabitur Astris</foreign>.</cit> Y assi la prudencia, con el libre alvedrio, es
la que refrena las acciones, y con la prudencia se advierten los
peligros, se huy(e)n las ocasiones, se despreci(a)n malas compañias;
con la prudencia, se toman consejos buenos, se advierten es-
carmientos, y se solicita la quietud; y se pide à Dios, que las ac-
ciones de qualquiera Christiano, sean dirigidas, y encamina-
das à su mayor servicio, para honra, y gloria suya.

	<head>Traense los pronosticos singulares de este
	Cometa, segun Thema celeste al tiempo de
	su produccion, y demas circunstancias.</head>
	
	
 [Letra capital de dos renglones, del 19 al 20]
HAsta aqui à sido todo lo referido como vna artificiosa ar-
maçon, para llegar à los pronosticos particulares de este
Cometa; los quales son en dos maneras: vnos son precissa-
mente por razon de Cometa, y estos por la mayor parte son
siempre infaustos, y lugubres, pues prevaleci(e)ndo la sequedad,
y calor en el ayre, ay mas promptitud en las cosas combusti-
bles para que à la menor causa, y leve de fuego, acontezcan
Incendios grandes, que los temo en Haziendas, de campo de
consideracion; por lo qual serà bueno el cuydado en Ingenios,
Trojes, y vniversalmente en toda obra de fuego: Terremotos 
assimismo amenaza este Cometa, en la mayor parte del mun-
do, pues discurrio por los Signos, que en esta mayor parte son
radicales, y mayores, con desolaciones en las partes Australes
(por donde temo enemigos) cuya razon de mayoria, y conti-
nuidad en dichas partes, | <cit>dirà por mi, el sutil <name type="person" reg="Juan Duns Scoto">Scoto</name>, en el <refTitle>cap.
de Terremoto, y temblor de tierra</refTitle>; y de estos experimentarà
la</cit>
</p>
</div>

<div>

        
<pb>folio 22 frente</pb>
<p>
<cit cont="1">la  <name type="place" reg="Nueva España"> Nueva-España</name> algunos, en el tiempo de la duracion de los
efectos de este Cometa, que serà por once Años, tres meses, y
diez y nueve dias. Sus efectos començaron, aun antes de su in-
cendio, que fue desde que subia la materia para su generacion.</cit>
     De las enfermedades, ya estamos experimentando la Epi-
demia, que referì en mi Diario, que va corri(e)ndo este <date reg="1681">año de 81.</date>
de ebullicion de sangre, y putrefaccion de ella, con mucha ma-
lignidad, y flujos de <term type="med">humores</term> colericos à las partes pudendas,
y muchas Viruelas; y assi como destos achaques en dicho Dia-
rio puse la curacion precautiva, y curativa, como acostumbro
siempre; assi en los venideros, segun que mas, ò menos se au-
mentaren, ó disminuyer(e)n, seguirè el mismo orden: por lo qual
no me detendrè en este pronostico de temer Epidemia, pues
la tenemos ya à los ojos tan casera, que se puede c(o)n riguridad
aumentarse por alguna advenediça, ò extrangera; y si estas
Epidemias, ò Pestes, no fueran producidas de aquellos con-
gressos, y juntas de luzes en los Planetas, y Estrellas Errantes,
no mencionara la Santa Iglesia, en la Oracion propria, que vsa
en ti(e)mpo de Peste, la guerra de las Estrellas, q(ue) no puede ser otra,
q(ue) sus mismas naturalezas de opuestas, y c(o)ntarias qualidades
en si mismas por Conjunciones diversas: Nunc dignetur sidera
compestere, quor(u)nbella plebem caedunt dirae mortis ulcere. Bueno
es no falte esta Oracion repetida en nuestros coraçones, pues
se nos vienen temores de estas desdichas à los ojos  
     En los frutos de la tierra, mucha calamidad se podia expe-
rimentar, pues exalado aun el humedo substantisico de la tier-
ra acompañando las exalaciones, que subier(o)n â la materia Co-
metica: pudiera esperarse bastante carestia. Pero con algunos
buenos aspectos (como despues se dirà, y se dixo antes, con <name type="person" reg="Santo Tomás">S.
Thomas</name>) se humedecerà la tierra, como t(a)mbien por dos Eclip-
ses totales de Luna, que sucederàn el <date reg="1682">año que viene de 82</date>. sa-
liendo en el vno la Luna por nuestro Horizonte ya empeça-
da à eclipsar, que aunque aumentaràn algunos infortunios,
pero para templar el ayre caliente, y seco, y humedecer à la
aridez de la tierra, serán favorables.
Otros 				         F2

</p>
</div>

<div>


<pb>folio 22 vuelta</pb>
<p>
Otros efectos son por razon de Cometa, y segun el lugar de
su generacion, como tambien conforme al thema celeste, que
se erige al tiempo de su primera produccion, ò incendio, segun
que se puede conjeturar. Y aviendo probado ser el <date>dia 15. de
Noviembre, a las 5. hor. 46. mi. de la tarde</date>; se conoce, que fue
engendrado en la 5. casa, respecto deste Horizonte de <name type="place" reg="México">Mexi-
co</name>; por lo qual amenaza à los hijos algunos infortunios, por
que resultaràn à los Padres bastantes, y considerables cuyda-
dos; les afligiràn assimismo varios achaques mortales, y peli-
grosos, que ayudarà, y fomentarà <name type="planet" >Marte</name>, desde la 4. señor de
la sexta, que es el Hospital de las enfermedades, induciendo-
las breves, y agudas, con bastantissima malignidad.
     Haviendo, pues, engendradose el Comera del la 5. cafa, res-
pecto de nuestro Horizonte: vino à caer dicha produccion
segun circulo de posicion en el Ascendente de <name type="place">Roma</name>, con la
assistencia assimismo de <name type="planet" >Marte</name>, y en el Signo de <name type="zodiac">Virgo</name>, q(ue) segun
observado, y razon: es bast(a)nte infortunio para poderse temer
en los estados Italicos, y Romanos, algunas alteraciones, mu-
chas de las quales podràn evitarse con la prud(e)nte disposicion,
y juicio de los que goviernan. No faltaràn Hambres, Pestes, y 
Muertes de Cabeças grandes, Destierros, y Cautiverios.
     Assimismo, con poca diferencia, tuvo Constantinopla en
su Ascendente à <name type="planet">Marte</name>, y produccion del Cometa; mucha
ruyna le amenaza, y à todo su Imperio: quiera Dios, q(ue) la me-
nor desdicha, q(ue) padeciere, sea para que su Rey, y vasallos ven-
gan à su mayor felicidad de la Fè Catholica; que a(u)nque enton-
ces para estos fuera el pronostico cierto de mudança de nueva
Ley, siendo en nuestra Santa Fè Catholica: fuera para ellos la
Ley nueva, y buena; y para nosotros muy buena nueva. Y lo
mismo corre en las demas gentes, que desseamos los Christia-
nos vengan al gremio de nuestra Santa Fè Catholica.
     <name type="place">Mesopotamia</name>, y la <name type="place" reg="Asiria">Assyria</name>, <name type="place">Alemania alta, y baja</name>, <name type="place">altos, y
bajos Payses</name>, experim(e)ntaràn trabajos con todas sus partes cir-
cunvezinas, y adiacentes. <name type="place">Francia</name>, <name type="place">Inglaterra</name>, y <name type="place">Portugal</name> con 
su <name type="place">India Oriental</name>, tocaràn del repartimiento de este Cometa 
ba-
</p>
</div>

<div>

<pb>folio 23 frente</pb>
<p>
bastante porcion, y en Lysboa, ò muy cerca de ella, por la
la parte del Sudueste considerables Temblores de tierra, q(ue) cau-
sen algun Terremoto grave, como tambien la <name type="place">China</name>, y <name type="place" reg="Japón">Japon.</name>
     <name type="place" reg="España">Nuestra España</name>, segun tenemos noticia, ya respira por algu-
nas partes el ayre infestado; y ya à sentido temblar algunas
partes de tierra de su <name type="place">Europa</name>. Quiera Dios no oyga esta leal
America mas adversidades, sino que paren à vista de su Patron
Santo el Señor <name type="cathDiv" reg="San José">San Joseph</name>, como assi se espera.
     A la hora dicha de las <date reg="1679">5. de la tarde, y 46. mi. del dia 15. de
Noviembre</date>, subian por nuestro Horizonte, y Seno Mexicano
los 26. gr. 17. mi. de <name type="zodiac">Tauro</name>, casa, y gozo de <name type="planet">Venus</name>, exaltacion
de la Luna, significadora de la gente popular, facie, y termino
de <name type="planet">Saturno</name>, y <name type="planet">Venus</name> al mismo tiempo se halla angular en la
7. Y assimesmo en el <term type="astro" reg="eclipse">Eclipse</term> antecedente, se hallò angular, y
en la Regia, Señora del lugar ecliptico, assistida de <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>; co-
mo tengo dicho en el juizio del Lunario de Temporales, que
va corriendo este año. Y siendo assimismo <name type="planet">Venus</name>, à la hora
conjeturada de la primera apparicion, è incendio del Cometa,
señora del Ascendente: se constituye <name type="planet">Venus</name> señora Promisso-
ra, y Almutan (respecto de la <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>) de este Come-
ta: lo qual es muy favorable à todo este Reyno, respecto de los
pronosticos vniversales de este Cometa; y à lo menos lo mas
infausto, q(ue) en diversas partes del mundo sucediere, se oyrà so-
lo en este Reyno; aunque no por esso hemos de confiar tanto,
que menospreciemos el haver cobrado tanta fuerza el Cometa
en <name type="zodiac">Capricornio</name>, Signo radical deste Reyno, y celebrado Con-
juncion con la Luna, el Sol, y <name type="planet">Mercurio</name>, que este es muy astu-
to para inducir nuevos modos, y trazas para hurtos, engaños, y
fraudes, y assimismo sucitar enojos de causas leves, para llegar à
perdimi(e)ntos en todos estados, vejaciones, injurias, y trabajos.
     <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>, à la hora dicha, se hallava en Signo de figura hu-
mana, facies suya, y angular en el Ascendente de nuestro Ho-
rizonte, que con las prerrogativas dichas de Venus; son estas
dos Fortunas de mucho favor (mediante Dios) para todo este
Reyno, y con la mutua Recepcion de domicilio con <name type="planet">Mercurio</name>,
refre-

</p>
</div>

<div>


<pb>folio 23 vuelta</pb>
<p>
refrena muchas asversidades, que pudieran ser considerables;
aunque <name type="planet">Mercurio</name>, y <name type="planet">Marte</name>, segun suposicion aumentan tem-
blorés de tierra pavorosos, calores grandes ayres, y huracanes
violentissimos, y cruelissimas tempestades de rayos, truenos
y relampagos. Satruno desde la 3. señor del medio cielo, y c(o)n
señorio en el <term type="astro" reg="eclipse">Eclipse</term>; como assimismo con exaltacion en el
lugar cometico, <q>pues segun <name type="person" reg="Albumasar">Albumaçar</name>, los vltimos 5. gr. del
Signo antecedente se refutan con la denominacion del subse-
quente</q>; y siendo la apparicion del Cometa, en los vltimos 5.
gr. de <name type="zodiac">Virgo</name>, y <name type="zodiac">Libra</name>, que es el Signo immediato: vino Satur-
no á tener exaltacion en el lugar Cometico; por lo qual se au-
mentaràn vientos fuertes, que puedan ser dañosos à las semi-
llas, y causar mociones maritimas, con dificultad en viages
nauticos, y peligros de sumerciones, à que ayuda <name type="planet">Mercurio</name>, y
<name type="planet">Marte</name> angulares en aparatos de guerras navales, como t(a)mbien
para molestissimos yelos, frios intolerables, à su tiempo, es-
carchas, y neblinas, è inundacion à los fines cuydosa.
     Mas qualquiera calamidad se haze à vn pecho Christiano
tolerable qu(a)ndo en medio de los pronosticos dichos topamos
al primer experimento Cometico, y à los primeros passos de
su curso c(o)n vna Conjuncion Magna de los dos Superiores <name type="planet" reg="Júpiter">Ju-
piter</name>, y <name type="planet">Saturno</name>, en triplicidad ignea, q(ue) es en el Signo de Leon;
cuya triplicidad siempre ha favorecido al estado Eclesiasti-
co, como vniversalmente à todos los Catholicos, y fallecido à
este passo el Mahometano Imperio, con sus Sequaces, como
tantas vezes se à observado: es muy puesto en razon, el que
esperemos exaltacion de nuestra S. Fè Catholica; y mas qu(a)n
do, segun observè, el Cometa luego que llegò al Orbe de Jupi-
ter, retrogradò, que es como si retirara el passo à vista del q(ue) re-
presenta la Iglesia; d(a)ndo à entender, q(ue) esta, y sus Pastores avian
de ser extirpacion de su ponçoña, y malicia, por su santo zelo
y govierno prudente, de que <name type="place" reg="México">Mexico</name> se puede prometer muy
buenas noticias; como assimismo de la buena posicion de las
dos Fortunas Venus, y <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>, que prometen alivio en los
cuydados, y mas à vista de tan <name type="person" reg="Carlos II">Catholica Magestad de CARLOS 
SE-</name>
</p>
</div>

<div>


<pb>folio 24 frente</pb>
<p>
<name>SEGUNDO</name> nuestro Rey, y Señor (que Dios guarde) y su santo 
zelo en prolongar, y comunicar la S. Fè Catholica por todo el 
mundo, à costa de sus Reales haveres, sin mas interes de que
gozen tan dilatadas Provincias como las de <name type="place">Filipinas</name>, y <name type="place" reg="Nuevo México">Nue-
vo-Mexico</name>, del pasto santo, y manjar divino de la Fè Cristia-
na, como her(e)ncia santa de aquèl Catholiquissimo Monarcha
<name type="person">D. Felipe Segundo</name> nuestro Señor(que Dios aya) quando le 
consultò el Consejo de Estado, demoliesse, y desertasse las <name type="place">Islas
Filipinas</name>. Respondiendo Christianamente Politico: Que sino
bastavan las Rentas, y Tesoros de las Indias à conservar una Er-
mita, si mas no huviesse, en que se rindie(ß)sen reverentes Cultos, y
veneraciones sagradas al verdadero Dios, asistiesse <name type="place" reg="España">España</name>, con
los suyos; que no avia de entender el mundo, que porque carecian
los rayos resplandecientes de la predicacion Evangelica, fin à que
principalmete debia dedicarse el poder temporal de los Reyes: que
reconocia la obligacion Apostolica, que à si, y à sus soberanos Pro-
genitores avia impuesto la Iglesia Romana. <refTitle>Solorz. de Ind. Jure
lib. I. C. 16. n. 105. Cum Apostolici muneris. &amp; Gregor. Lopez de
Excell. Hisp. Monarch. C. 6. fol. 44. &amp; C. 9. fol. 74 &amp;c. </refTitle> Pues si
en nuestro Rey, y Señor se continua esta Catholica magnani-
midad por el motivo de la prolongacion de nuestra Santa Fè,
y el cielo se haze lenguas con aspectos de Planetas venevolos,
de quienes â observado la experi(e)ncia favores, mediante Dios.
Que podemos esperar de tal congresso? Sino exaltacion de la 
Fè Catholica para mayor gloria de la Iglesia Militante, y feil-
ces sucessos à nuestro Rey, y Monarca, por ser t(a)n piadoso zelo,
en comunicar a la luz Ev(a)ngelica, en t(a)n dilatado paganismo. No
menos es de alta consideracion desta int(e)ncion Christiana, lo
que al presente ha experimentado esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>, en el 
animo fervoroso, y Catholico pecho devotam(e)nte piadoso del
Ex.mo Señor Marques de la Laguna, <name type="person" reg="Conde de Paredes">Conde de Paredes</name>, Virrey
de esta <name type="place" reg="Nueva España">Nueva-España</name>, à cerca de la perdicion, y alçamiento
del <name type="place" reg="Nuevo México">Nuevo-Mexico</name>, (q(ue) afirmo efecto Cometico) pues siendo
informado del sucesso, y muertes de Religiosos, q(ue) administra-
van
</p>
</div>

<div>


<pb>folio 24 vuelta</pb>
<p>
van los Santos Sacramentos; con vn fervor precisso, en ocho
dias excasos con suma providencia allanò gravissimas difi-
cultades, tomò vltima resolucion, para la regulacion de lo ne-
cessario, y forçosso à la conduccion, y restauracion de aquel
Reyno en la brevedad, por el temor de la prevaricacion en 
nuevamente convertidos: siendo servido desde luego mandar
se librasen noventa y cinco mil quatrocientos y quarenta y
seis pesos, para dicha restauracion, y pacificacion.
     Si esta prerrogativas admirables, hallamos en los pechos, y
animos de los que goviernan las Republicas Christianas, dan-
donos bastantissimos exemplos en su inclinacion devota en el
culto divino? Como podemos no esperar alguna suavidad en 
lo aspero de los trabajos, que amenazan à nuestras Catholi-
cas <name type="place" reg="España">Españas</name>; y mas quando es el blanco del amor de su Rey, y
vasallos el gloriosissimo Patriarcha <name type="cathDiv" reg="San José">San Joseph</name>, debajo de cu-
yo Patrocinio no se temen Hambres, porque con <name type="cathDiv" reg="San José">Joseph</name> nin-
gunas se experimentaron, con <name type="cathDiv" reg="San José">Joseph</name> nunca la piedad faltò à
quien pedimos como vnico Sol, alumbre los ent(e)ndimiento de
los que goviernan, guardandoles la prudencia, conservando-
les la salud para el buen govierno, y prosperos sucessos de to-
do el Pueblo Christiano, que assimesmo en tal Patron confia
la seguridad de su Catholico Monarcha, felicissima
sucesion para su Imperio, y bien publico de
todos sus Basallos. Dios sobre todo
Soli Deo, honor, &amp; gloria.
[Imágenes de estrellas a los lados y en medio de esta abreviatura] 
O. S.C.S.M.E.C.R.

</p>

</div>
</body>

</text>


</TEI>