<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" xml:lang="es">
<schemaSpec ident="TEI-minimal" start="TEI">
	<moduleRef key="tei"/>
	<moduleRef key="header"/>
	<moduleRef key="core"/>
	<moduleRef key="textstructure"/>
	<moduleRef key="namesdates"/>
</schemaSpec>
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
   <title>DISCURSO ETHEOROLOGICO DEL NUEVO COMETA, VISTO EN aqueste Hemisferio Mexicano ; y generalmente en todo el mundo. Este Año de 1652.</title>
   <author>Diego Rodríguez</author>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
<publisher>Universidad Nacional Autónoma de México. Facultad de Filosofía y Letras</publisher>   
<distributor>Biblioteca Digital de Pensamiento Novohispano</distributor>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <bibl> DISCURSO ETHEOROLOGICO DEL NUEVO COMETA, VISTO EN aqueste Hemisferio Mexicano ; y generalmente en todo el mundo. Este Año de 1652. Escrito por fray Diego Rodríguez. Impreso por la Viuda de Bernardo Calderon, 1652.)</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>

<text>

<front>

<pb>Folio 1 frente</pb> 
<docTitle>DISCURSO            
ETHEOROLOGICO
DEL NUEVO <term type="Astron">COMETA</term>, VISTO EN 
aqueste Hemisferio Mexicano ; y generalmente en  
todo el mundo. Este Año de <date>1652</date>.</docTitle>  

DESIFRADO 
A la <name type="CathDiv">Immaculada Concepcion de MARIA Santissima</name>,  
Madre, y Señora nuestra.  
COMPUESTO 
Por el Padre Presentado <name type="person" key="WADLM1">Fr. Diego RODRIGUEZ</name>, del 
<name type="inst">Orden de Nuestra Señora de la Merced, Redencion de cautivos</name>, 
y Cathedratico en propiedad de Mathematicas en aquesta 
<name type="inst">Real Universidad de Mexico</name>: 

DEDICADO  
A la Gloriosissima, y Admirable <name type="person">Santa RITA DE CASSIA</name>, de la  
Esclarecida Religion del Gran Padre, y Patriarca <name type="person">San Agustin</name>,  
Doctor de la Iglesia.  
 
CON LICENCIA, EN <name type="place" reg="México">MEXICO</name> 
Por la <name type="person">Biuda de Bernardo Calderon</name>, en la <name type="place">calle de San Agustin</name>, donde se venden.  

</front>
<body>


<div>

<pb>Folio 1 vuelta</pb> cit

Folio en Blanco 

</div>
 

<div>
<pb> Folio 2 frente</pb>  
<p>
<q>
<foreign lagn="lat" reg="Cinctacaput Stellis"><name type="god">Apolo</name> circundata,Phoebes,Cornibus: eluso Virgo Dracone venis">Cinctacaput Stellis; <name type="god" reg="Apolo"> Phoebo</name> circundata, Phoebes,  
Cornibus: eluso Virgo Dracone venis</foreign>.  
<foreign lagn="lat" reg="Clara venis, sine nube venis: sive sordibus Adae, Tam pretiosa intus, quam pretiosa foris">Clara venis, sine nube venis: sive sordibus Adae,  
Tam pretiosa intus, quam pretiosa foris</foreign>.  
<foreign lagn="lat" reg="Hunc nova Stella tuum docuit sine labenitorem, Ut nati, ac matris par sit utrique iubar">Hunc nova Stella tuum docuit sine labenitorem,  
Ut nati, ac matris par sit utrique iubar</foreign>.  
<foreign lagn="lat" reg="Ast cur dum praelo tanta haec portenta notantur Sub Ritae claro nomine prodit opus?">Ast cur dum praelo tanta haec portenta notantur  
Sub Ritae claro nomine prodit opus?</foreign>  
<foreign lagn="lat" reg="Nempe Rita est coelum: cur asfixus Virginis honos Insidet, ut Dominae seruiat illa suae"> Nempe Rita est coelum: cur asfixus Virginis honos  
Insidet, ut Dominae seruiat illa suae</foreign>.  
</q>
</p> 
</div>

<pb>folio 2 vuelta</pb> 
<div>
<p>
A NUESTRO MUY <abbr>R. P. M.</abbr> <name type="person" reg="Fr. DIEGO DE LOS RIOS" >Fr. DIEGO  
DE LOS RIOS</name>, segunda vez Provincial de la sagrada  
Religion de nuestro P. <name type="person" reg="San Agustín">San Agustin</name>, Qualificador del  
<name type="inst">S. Officio de la Inquisicion</name>, y Rector que fue de  
la <name type="Inst">Real Universidad de Mexico</name>, &c.  
</p>

<name type="person" reg="Virgilio">Virg.</name>  
<refTitle reg="Eneida">lib. 4.         
aenei.
v. 408.
</refTitle>
<q reg= "Virgilio. Eneida. Libro 4. Versiculo. 408"> <foreing lang="Lat" reg="Ultimus aethiopum locus est, ubi maximus Atlas">Axem humero torquet, stellis ardentibus aptum>Ultimus aethiopum locus est, ubi maximus <name type="god">Atlas</name>  
Axem humero torquet, stellis ardentibus aptum.</foreing> </q>  
<p>
<abbr>M. R. P. N.</abbr>   
Contemplo (quizá como tan aficionado a las celestiales esferas) aquessa  
dichosa, y Sagrada Familia Aureliana del <name type="person" reg="San Agustín">Gran Padre</name>, y Patriarca  
Augustino, como a la estelifera corte del Firmamento, y demas cielos,  
en su Santidad, Firmeza, Lustre, y Adorno. Aqui el Zodiaco, o Faja  
de una Cinta de mas Gracias, y resplandores, que la <term type="astron">Via Lactea</term> con el  
agregado de sus minutissimas estrellas, y luzes. Aqui el negro manto de la noche  
que lo vela sin cubrirlo, para que brillando sus tachones luzientes, sea aquesta dichosa  
esfera la admiracion, y espectaculo de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, ya porque a sus influjos, y Regla mi- 
litan tantas sagradas Religiones, y ya porque son pocas las cuarenta y ocho imagenes  
Ptolemaicas, para las que aqui tiene gravadas la immortalidad. Un Augustino <name type="planet" reg="Júpiter">Ju- 
piter</name> de aqueste cielo, como matutina estrella, o esclarecido Luzero del Alva enme- 
dio de una niebla, para que nebulosa no obscuresca a las demas. Un <name type="planet">Marte</name> en un <name type="person" reg="Guillermo">Gui- 
llermo</name> guerrero, en martillarse austero, y en herrarse de cadenas marcial. Un Villa- 
nueva <name type="planet">Mercurio</name>. <name type="person">Trimegistro</name> en las obras de sus plumas, que pasean el mundo. Una  
esclarecida Clara, <name type="planet">Luna</name> llena, aunque de <name type="place" reg="Montefalco">Monte Falco</name>, o Falcada. Un <name type="planet">Sol</name> en un  
Nicolas, que sembrando de estrellas aqueste talamo es corto numero el de mil y veinte  
y dos diamantes, para aqueste esferico Zafiro, que solo contarà sus virtudes el que  
quenta las estrellas. Y ultimamente una Diosa <name type="god">Venus</name>, en una <name type="CathDiv" reg="Santa Rita de Casia">S. RITA de CASIA</name>,  
que ya alumbra el mundo, y aunque astro trasladado el año de <date>1447</date>. nueva estrella  
es, descubierta con la atalaya devota del affecto de <abbr>V.P.</abbr> muy Reverenda, para gloria  
de aqueste siglo. Aqui pues a los pies de aqueste signo de <name type="CathDiv">Virgen</name>, por su continente  
Viudes, he de fixar humilde mi altivo, o atrevido Cometa, a contemplacion de <abbr>V. P.</abbr>  
muy Reverenda, con que le resguardarè de judiciarios criminales, o juicios de la ca- 
lumnia. Y pues aqueste estrellado Globo se sustenta, afirma, y estriva en los polos, y  
hombros de un observante <name type="person" reg="Diego de los Ríos">Atlante Rector</name> del, que es <abbr> V. P.</abbr> muy reverendo en el  
officio que exercita, mientras lo boltea, lo observa, lo vela, y govierna, yo como  
quien dichoso milita a su Regla, lo veneraré, y admirarè a sus pies. Vale, & viue.  
De <abbr>V. P. M. R.</abbr> su muy afectuoso hijo, <abbr>Q. S. M. B.</abbr>  
Fr. <name type="person">Diego Rodriguez</name>.  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 3 frente</pb>
<p>
<q>
<foreing lang="Lat" reg="SIGNUM MAGNUM APPARVIT IN coelo, Mulier amicta Sole,Luna subpedibus eius, & in capite eius Corona stellarum duodecim, &c">SIGNUM MAGNUM APPARVIT IN  
coelo, Mulier amicta Sole, <name type="planet">Luna</name> subpedibus eius, & in  
capite eius Corona stellarum duodecim, &c. </foreing>
</q>
</p>
<p>
<q>
GRAN SEÑAL APARECIO EN EL CIELO,  
una Muger vestida del <name type="planet">Sol</name>; debajo de los pies la <name type="planet">Luna</name>;  
y coronada con doze estrellas la cabeça, &c.  
</q>
<refTitle reg="Apocalipsis, 12">
Apocalipsis</refTitle> cap. 12.  

A LA 
</p> 
</div>

<div>
<pb>folio 3 vuelta</pb>
<p>

§ 1                                                                       
 
A LA IMMACULADA CONCEPCION  
DE <name type="CathDiv" reg="María">MARIA</name> SANTISSIMA  
 
GRAN Signo sin señal de culpa ; gran  
señal sin rastro de tinieblas ; reseña  
prodigiosa de la gracia ; enigma ce- 
lestial, aun tiempo obscuro, y claro;  
dichoso certamen de los siglos ; hi- 
perbole de la luz ; parabola <term type="oldsp">ustoria</term>,  
que en si une los rayos del <name type="planet">Sol</name> ; sa- 
grada <term type="OldSp">duriforia</term> del cielo ; Maxima  
conjuncion de la omnipotencia de  
<name type= "god"> Dios </name> ; espantosa, y unida oposicion de cielo, y <name type="plant" reg="Tierra">tierra</name> ; mon- 
struoso, y ethereo espectaculo ; el <name type="planet">Sol</name> se eclipsa , quedando 
claro, y la <name type="planet">Luna</name> sin <term type="Astron">eclipse</term>, muestra tinieblas a la <name type="planet" reg="Tierra">>tierra</name> siendo  
refulgente al cielo ; estraños aspectos de Astros ; una muger  
circunda , y rodea a la varonil , y grandeza del <name type="planet">Sol</name> preñada  
del , <foreign lang="Lat"> utero habens</foreign>: y el con sus rayos la viste , y baña :<foreign lang="Lat" reg="amicta Sole"> amicta  
Sole</foreign>. Prodigioso ropaje, y aun mas admirable desnudés; (como  
provarè) Parida en el cielo, con pañales de luces : <foreign lang="Lat" reg="Clamabat parturiens"> Clamabat  
parturiens</foreign>. Un fiero Dragon le asecha el parto :  & <foreign lang="Lat" reg="Draco stetit ante mulierem, ut cum peperisset filium eius devoraret">Draco stetit  
ante mulierem, ut cum peperisset filium eius devoraret</foreign>. O socorro  
del cielo ! el niño fue arrebatado al trono de <name type="god">Dios</name> : <foreign lang="Lat" reg="raptus est  filius eius ad Deum, & ad tronum eius"> raptus est  
filius eius ad Deum, & ad tronum eius</foreign>. Y la muger libre del Dra- 
gon, y de sus asechanças, fue trasladada a un desierto, manu- 
tenida de <name type="god">Dios</name>, donde le tenia lugar preparado & <foreign lang="Lat" reg="mulier fu git in solitudinem ubi habebat locum paratum a Deo"> mulier fu- 
git in solitudinem ubi habebat locum paratum a Deo </foreign>. Aqui el pun- 
to de mi admiracion, apoyada del sagrado Evangelista. Mil,  
docientos i sesenta dias estuvo esta muger habitadora de aque- 
ste desierto: <foreign lang="Lat"> Ubi pascant eam diebus mille ducentis sexaginta</foreign>. Que  
computados por años los dias, fue el tiempo, o principio de  
la contension de aqueste nuestro mysterio. Aqui empeço el  
</p> 
</div>


<div>
<pb>folio 4 v</pb>. 
<p>

<term type="Astron">eclipse</term> de <name type="planet">Luna</name> a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, oponiendole tinieblas; aqui tuvo  
principio su defensorio, con que su duracion a sido de quatro  
siglos, o quatrocientos años, y ya por horas clarearàn sus <term type="OldSp" reg="opinales">opi- 
nales</term> manchas. O suma felicidad de nuestra naturaleza; clara  
profecia es la referencia del Evangelico Theologo <name type="CathDiv">San Juan</name> en  
<name type="place">Pathmos</name>, y ya cierto pronostico de immaculada pureza, y  
original inocencia. O si ya rompiese a luz aquesta preñes, co- 
mo rompio el cielo aqueste prodigio ! tanto silencio en el, a  
vistas del Dragon la muger:<foreign lang="Lat" reg="per tempus, & tempora, & dimio dium temporis a facie serpenti">  per tempus, & tempora, & dimio 
dium temporis a facie serpentis </foreign> : O por trecientos y cinquenta  
años sin poderla comprehender, ni manchar? Pero ya la tie- 
rra rompe en vozes, y aclamaciones, llamandola immaculada;  
el Evangelista nos previene con aquesta estraña señal.<foreign lagn="lat" reg="Signum magnum apparvit in coelo, mulier amicta Sole,Luna sub pedibus eius, & in capite eius corona stellarum duodecim"> Sig- 
num magnum apparvit in coelo, mulier amicta Sole, <name type="planet">Luna</name> sub pedi- 
bus eius, & in capite eius corona stellarum duodecim</foreign>. Y el mismo cie- 
lo nos da señales en el <name type="planet">Sol</name>, <name type="planet">Luna</name>, y estrellas, indices de <name type="god">Dios</name>, y  
ojos en los margenes de sus cielos,<foreign lang="Lat" reg="ut sint in signa, & tempora,  & dies, & annos"> ut sint in signa, & tempora,  
& dies, & annos</foreign>. <refTitle reg="Génesis">Gen.</refTitle>c.1.(Como despues veremos) que no  
sin mysterio se mueve el cielo a parir prodigios quando la <name type="planet" reg="Tierra">tier 
ra</name> bozea a <name type="CathDiv" reg="María"> Maria</name> santissima immaculada, como de aqueste si 
glo comprobaremos.</p> 
<p>En que pues consistiò el ser aquesta vision, portento del  
cielo, que assi la admirò el Aguila caudal, como sino ubiera  
visto otras mayores? de ver a una muger con el trançado de  
estrellas por perlas, sintas de resplandor que la coronavan?  
de notarle el manto de lustre, ò de gloria, y que por coturno  
argentado, ò chapado tenia a la <name type="planet">Luna</name> arqueada al cielo, y las  
puntas a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, (que es como la pinta la <name type="inst" reg="Iglesia">Yglesia</name>) como  
polevies de aqueste siglo? Que mas hiziera si viera a las de  
aqueste tiempo, con tantos circulos unos en otros como la  
esfera armillar de <name type="person" reg="Ptolomeo, Claudio">Ptolomeo</name>, por resguardar un infante? Por  
dicha cayo la admiracion de <name type="CathDiv">San Juan</name>, sobre ver, una grande- 
za, y estatura tamaña, que estando de plantas esta muger en  
el cielo de la <name type="planet">Luna</name> que hollava, tocaba con la cabeça en el fir-  
ma- 
</p>
</div>

 

<div>
<pb>folio 4 r</pb> 
<p>
mamento, con que se coronaba de sus estrellas ? Y el <name type="planet">Sol</name> apro- 
vechado de su cuarto sitio la bañava con sus rayos, que toda  
esta grandeza paresia necessaria para que assi asombrase en la  
<name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> ? <foreign lang="Lat">Signum magnum apparvit in coelo</foreign>. Sea por uno, o por otro,  
lo cierto fue, afirman mi gran Padre <name type="person" reg="Hipona (de), San Agustín">Agustino</name>,<name type="person" reg="Ambrosio (San)"> Ambrosio</name>,  
<name type="person" reg="Jerónimo (San)">Hieronymo</name>,<name type="person" reg="Gregorio (San)"> Gregorio</name>,<name type="person" reg="Bernardo (San)"> Bernardo</name>, y <name type="person"> Tertuliano</name>, citados de la  
<name type="person">Laureto</name>, que reconoció a <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> santissima, por Reyna de  
aquessa republica celestial de luzes, coronada con firmeza, o  
firmamento: vestida de perpetuidad de rayos; rompiendo  
calçado cada mes, en Lunas nuevas, calificando su nobleza,  
como lo notó  <name type="person">Alciato</name> de los Arcadia:<q> <name type="person" reg="Alciato">Calceus Archadico</name>,  
<foreing lang="Lat">suberat cui Lunulae ritu</foreing> </q>. Y mejor <name type="person">Juvenal</name>:<q> <foreing lang="lat" reg="Appositam nigrae Lunam subtexit alutae">Appositam nigrae Lu- 
nam subtexit alutae</foreing> </q>. Que mucho pues, que como domesticos  
de la recamara de aquesta soberana Reyna, la <name type="planet">Luna</name> acuda a  
calçarla, el <name type="planet">Sol</name> a vestirla, y el joyel del firmamento a tocarla  
con estrellas ? con que estando todo el cielo assi ocupado en el  
asseo, y adorno de aquesta Magestuosa señora <foreign lang="lat">signum magnum</foreign>,  
ni ay, ni puede haver otra señal en èl ( aunque asombre, y es- 
pante a la ignorancia ) que no sea en servir a esta Reyna del  
cielo, en festejarla, en explicar sus glorias, en provenirle feste- 
jos, en mirarle a la boca, y en adivinarle el gusto, que quando  
la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> assi lo hace, como su officina mas grosera, que mu- 
cho el cielo se esmere en nuevos astros, <foreign lang="lat">Phenomenon</foreign> prodi- 
gioso, admirables signos, o señales, y <term type="Astron">cometas</term> crinados, ò  
caudados, que iluminen con sus madejas, y rastros el ayre di- 
ligentes ? para que juzguemos, que no es asolas el gusto de la  
<name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, sino que se deriba, y viene del cielo, con embaxadores  
de paz, con monstruos luminosos, y con correos luzidos arti- 
ficiados del <name type="planet">Sol</name> mayordomo de esta Reyna ; de la <name type="planet">Luna</name> su  
dueña, o recamarera; y de sus doncellas en el retiro del firma- 
mento: <foreign lang="Lat">ut sint insigna, & tempora, & dies, & annos</foreign>.  
Retirome mas al mysterio, y digo, que aqueste lince ob- 
servante, y grande observador de misterios, con la atalaya de  
su elebado espiritu notó, que la <name type="planet">Luna</name>, y las estrellas luzian a  
vistas 
</p> 
</div>

 

<div>
<p>
<pb>folio 5 v</pb>. 
vistas del <name type="planet">Sol</name>; prodigio raro, pues la <name type="planet">Luna</name> aunque se vea de dia 
no alumbra, por que su privilegio es luzir de noche,<foreing lang="lat" reg="ut praeésset nocti"> ut praeésset  
nocti</foreing>; & stellas. Ni las estrellas tampoco deven alumbrar don- 
de <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Luna</name> luzen; ni pueden ( dixo el <name type="person" reg="Alonso (Rey)">Rey Alonso</name> en  
sus tablas ) <foreign lang="lat">sidera obnuvilat Titan</foreign>. Como pues a un tiempo lu- 
zen en <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> todos ? mas; deviendo aver <term type="Astron">eclipse</term> de <name type="planet">Sol</name> no le  
ay; el arriba, la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> en medio, y la <name type="planet">Luna</name> a los pies;  
pues como ni el <name type="planet">Sol</name>, ni <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>, ni la <name type="planet">Luna</name> se eclipsan al cielo,  
sino que resplandecen como tres Soles, y las estrellas como  
cien mil oros brillan, y chispan ? Gran mysterio, y prodigios  
raros; viò sin duda el Evangelista perpicas juntarse el alma,  
y cuerpo de aquesta soberana Reyna, y que en essa union  
donde en todos se causa <term type="Astron">eclipse</term> por la culpa original, no le  
ubo, sino que todo fue luzes, rayos, resplandores, gracia, y  
gloria, pues en esse punto todo el cielo luzio, estrellas, <name type="planet">Sol</name>,  
<name type="planet">Luna</name>, y <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>; que mucho pues que prorumpiesse en admira- 
cion diziendo: <foreign lang="lat" reg="Signum magnum apparvit in coelo, milier amicta Sole etc"> Signum magnum apparvit in coelo, mulier amicta  
Sole etc.</foreign> De donde con razon el Grande <name type="person">Ignacio</name> ( dueño de  
este pensamiento ) llamo a <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> santissima: <q><foreign lang="lat" reg="coeleste prodigium, & sacrassimum mostrum"> coeleste prodigium,  
& sacratissimum mostrum </foreign></q>. Prodigio celestial, asombro del  
universo, y sagrado monstruo, y portento. 
Aun me falta lo vivo de aquesta vision del fiel Secretario  
de <name type="god">Dios</name>, y es, que siendo aquesta muger de acà de nuestra  
<name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, Mulier, la testifica tan celestial, que nada halló en ella  
que no fuesse del cielo, y nada de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>; sin palacios que la  
autorizen, y ennoblezcan; sin alcaçares que la enriquezcan;  
sin castillos que la pertrechen, y guarnezcan; y sin casa ni ho- 
gar donde recojerse, y retirarle; sino como expuesta a las in- 
clemencias del cielo <foreign lagn="lat"> apparvit in coelo</foreign>, que aun acà los terrenos  
solemos decir por adagio, del que almedio dia no tuvo alver- 
gue, que sesteó, y comió en el meson del <name type="planet">Sol</name>; y al que de noche  
le falto, que seno en el de la <name type="planet">Luna</name>, y durmió en el de la estrella.  
Como pues tanto desabrigo en esta muger, Mulier? en lo raso  
del cielo, al <name type="planet">Sol</name>, a la <name type="planet">Luna</name>, y a las estrellas ? esto es, de la <name type="planet">Luna</name>  
B        gasta 
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 5 r</pb>. 
<p>
gasta calçado, <name type="planet">Luna</name> sub <foreign lagn="lat">pedibus eius</foreign>; de los rayos del <name type="planet">Sol</name> vi- 
ste, <foreign lagn="lat">amicta Sole</foreign>; de las estrellas corta tocado, y haze almo- 
hada, & <foreign lagn="lat">in capite eius corona stellarum</foreign>; donde el colchon fue  
cielo, como acà suelo, <foreign lagn="lat">apparvit in coelo</foreign>. Luego bien vale, que  
sin casa, ni hogar; desnuda, descalça, destocada, y ayuna, al  
desabrigo de todo el cielo. Raro prodigio pues, que siendo  
toda de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, sea toda tan del cielo, que nada tenga de  
ella, por no heredar de sus padres alguna alaja apestada de la  
culpa, rezelandole de una hoja de Higuera, y de una piel  
maldita, por quienes ya es vituperio, y escarnio todo abri- 
go de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, como dixo <cit reg="Clemente de Alejandria. Libro 2. Paedagogus. c.10">S. <name type="person" reg="Clemente de Alejandría"> Clemente Alexandrino</name> lib. 2.  
<refTitle reg= "Paedagogus">Pedag</refTitle>. c. 10.<foreign lang="lat" reg="Nihil habet amplius quam alia vestis, nisi solum vituperium"> Nihil habet amplius quam alia vestis, nisi solum vi- 
tuperium</foreign> </cit>. Fabriquen pues Palacios, Alcaçares, Castillos, y  
casas los deliquentes de la original culpa para encubrirse, y  
esconderse, que assi lo hizo el primero delincuente, abscon- 
dit se in medio ligni paradisi <refTitle reg="Génesis">Gen</refTitle>.c. 3. que <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> santissima con  
ninguna cosa comprueba mejor su limpieça, y el estar en el  
estado de la justicia original, desde el punto de su immacula- 
da Concepcion, que con no tener casa, sino el abrigo del  
cielo; pues alli se muestra a los ojos de todos; grande para ser  
vista; y en la carroza de los cielos para no esconderse a nadie; que 
bien <name type="person">Chrisologo</name> sobre aqueste punto:Serm.142.<foreign lang="lat" reg=" Nec secretummun danae habitationis inquirit, que se septam superni splendoris circunspicit velamento">Nec secre- 
tum mundanae habitationis inquirit, que se septam superni splen- 
doris circunspicit velamento</foreign>. 
Vistanse assi mismo purpuras, telas, sedas, y preciosos  
linos para abrigarse de inclemencias del cielo, cubrir desnu- 
deses, y ocultar manchas, y fealdades los sequazes de <name type="person" reg="Adán">Adan</name>, y  
<name type="person">Eva</name>, que <foreign lang="lat">consuerunt folia ficus, & fecerunt sibi perizomata</foreign>. <refTitle reg="Génesis">Gen. </refTitle> 
c. 3. Que mas higa de la naturaleza, que estas hojas de hi- 
guera ? Que mayor vituperio? y que mayor desnudès que la  
que no cubre el vestirse bien ? Que a tiempo el <name type="CathDiv" reg="Job (San)">Santo Job</name>:  
<q reg="Génsis. c3"> <foreign> Nudus egressus sum de utero matris meae, & nudus revertar illuc</foreign></q>.
cap. 1. Desnudo naci del vientre de mi madre, y desnudo he  
de bolver a el; pues no se vistiò nunca el <name type="CathDiv" reg="Job (San)">S. Job</name> ? Si vistiò, y  
consta  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 6 v</pb>. 
<p>
consta del texto que fuidit vestimenta sua. Pues como se la- 
menta de tanta desnudès desde el vientre de su madre hasta  
llegar al de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> ? Llano es que no se lamenta, porque no  
habla de la desnudès culpable, que aquessa nunca puede ser  
cubierta, ni aun encubierta; antes son palabras de victoria,  
y triunfo, pues habla de la desnudès inculpable, y el estado  
de la inocencia. Hizo concepto, y considerose (dize la boca de  
oro de <name type="person" reg="Cristósomo, Juan"> Chrisostomo</name>. In Caten.) en el estado del primer hom- 
bre, assi que salió desnudo de las manos de <name type="god">Dios</name>, vestido de  
la gracia, y de la justicia original, aunque nacido del vientre  
de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>; y estando en este concepto dixo:<q> a este vientre  
he de bolver resolviendome, a inocencia, y gracia, desnudo  
como sali, nudus revertar illue</q>. Pero oygamoselo mejor a  
cuyo es. <foreign lang="lat" reg="Sed cuius tandem uteri meminit? Nempe primi illius opicif?, suaeque è terra coagmentationis, primi parentis opificium imitantis"> Sed cuius tandem uteri meminit? Nempe primi illius  
opicif?, suaeque è terra coagmentationis, primi parentis opificium  
imitantis</foreign>. <foreign lang="lat" reg="Nudus è terra divino munere conformatus sum. Ergo nudus quoque revertar illuc; quo? nempe ad locum plangere liberum"> Nudus è terra divino munere conformatus sum. Ergo  
nudus quoque revertar illuc; quo? nempe ad locum plangere libe- 
rum</foreign>.Esto pues, que en el <name type="CathDiv" reg="Job (Santo)">Santo Job</name>fue <foreign lang="lat"> per saltum </foreign>, conside- 
randole, de un estremo a otro, de aquel principio à su fin,  
dexando en medio el estado de la culpa, y desabrigada des- 
nudès, todo en concepto; fue en la Concepcion de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>  
santissima succesivo de punto a punto; fue consequencia  
necessaria, nuda <foreign lang="lat">egressa sum; ergo nuda revertar illuc</foreign>. Assi lo  
testifican de su abrigada desnudès, la <name type="planet">Luna</name> que la claça, el  
<name type="planet">Sol</name> que la viste, las estrellas que la adornan, y el cielo que  
la acoge. <foreign lagn="lat">Signum magnum apparvit in coelo, etc</foreign>. 
</p>
§. 2. 
<p> <refTitle>PROGENIE DE LOS <term type="Astron">COMETAS</term> </refTitle>, 
su Propagacion, y Nombres, segun los 
Etnicos. 
</p>
<p>La fabulante Poesia de la Gentilidad fingiò, (quiçà por  
disfrazar verdades robadas de Evangelistas, y Profetas  
en su comica roperia ) que la hermosissima <name type="god">Latona</name> ocu- 
B2       pa- 
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 6 r</pb>. 
<p>
pada por el Dios <name type="god" reg="Júpiter">Jupiter</name>, ( como <q reg="Orfeo.Libro 8."><name type="god" reg="Orfeo">Orpheo</name> cantò: lib 8.                                           

         <foreign lagn="lat">E Iove quae quondam espartus sortita</foreign> dolores. 
         <foreign lagn="lat">De qua sunt Phaebus simul, & Diana creati</foreign> </q> )  

Peseaba la orilla, y la playa del  mar <name type="place">Egeo</name>, ya con los dolores  
del parto que instava; y como la Diosa <name type="god">Juno</name> zelosa la emu- 
laba, diole por Fiscal, y verdugo a la serpiente Piton, que le  
asechava el parto para hazer pressa en el, (esta según <name type="person">Ovidio</name>,  
y Textor se engendró de la corrupcion de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, despues  
del Diluvio del tiempo de <name type="god">Deucalion</name>; pero mejor <name type="person" reg="Lisimaco Alexandrino">Lisima- 
co Alexandrino</name>, que fueron las tinieblas, y chaos en la ge- 
neracion del cielo, y <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, de que explica Natal aquesta  
<refTitle>Fabula</refTitle>. lib.10. ) <name type="god">Latona</name> dolorosa, y afligida aguardaba su  
muerte en la qne amenazava a sus entrañas; previno el lan- 
ze <name type="god">Neptuno</name>,Dios de las aguas, y su cuñado, y por ser el  
fracaso en su jurisdiccion hallose empeñado al socorro, con  
que rebento en el mar la Isla<name type="place"> Delos</name>, no vista hasta entonces; o  
porque era erratica, y vaga en el y siendo movediza la truxo  
al socorro, como dixo <q reg="Claudiano Libro2."><name type="person">Claudiano</name>.lib.2 de rapt Proserpin.  

—————<foreign lagn="lat" reg=" Motoque iustamine Delos Errat, & aurato trahitur circumflua Ponto"> Motoque iustamine <name type="place">Delos</name>  
Errat, & aurato trahitur circumflua Ponto</foreign>.</q> 

Y <cit reg="Ovidio.Metamorfosis. Libro 10."> <name type="person">Ovidio</name> en sus  <refTitle reg="Metamorfosis">Metamorfoseos</refTitle>.lib. 10.  

—————<foreign lang="lat" reg="Quamuis erratica Delos Errantem accepit tunc, cum leuis insula navat">Quamuis erratica <name type="place">Delos</name>  
Errantem accepit tunc, cum leuis insula navat</foreign>.</cit> 

Trasladada aqui la Diosa, quedó libre de la serpiente fiera,  
y espantosa como un grande monte; y alli en <name type="place">Delos</name> logrò  
sus dos <name type="god" reg="Apolo">Melisos Apolo</name>, y <name type="god">Diana</name>, tan bellos como el <name type="planet">Sol</name>, y  
<name type="planet">Luna</name> que eran. Y ya adulto <name type="god">Apolo</name>, mató con sus saetas a la  
serpiente Piton, que afligio a su Madre, y le asechò en el par- 
to. Hasta aqui el primero parto de <name type="god">Latona</name>; por quien es en- 
tendida la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, que estando con el vientre a la boca, y ya  
con los dolores para parir a luz sus crias, no podia por ha- 
llarse cercada, y cubierta de las aguas, del abismo, chaos, y  
de las tinieblas, que no solo no ayudavan con calor a sus  
partos, pero con su frialdad los amenazaban. Apartadas  
pues  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 7 v</pb>. 
<p>
pues por el <name type="god">Criador del cielo</name>, y <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> las aguas a un lugar, 
asomó la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> libre de ellas; o sea la Isla <name type="place">Delos</name> los mismos  
cielos que fueron criados de las aguas, y por esso erratica,  
y movedisa como està dicho. Aqui pues parteados ya <name type="planet">Sol</name>,  
<name type="planet">Luna</name>, y estrellas, el <name type="god" reg="Apolo">señor de Delos</name> con sus saetas, y rayos  
acabò con las tinieblas, abismo, y chaos iluminando a las  
aguas; y a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> la secò consumiendo los vapores cor- 
ruptos, que atosigaron a su madre, como lo explican <name type="person" reg="Antípatro">An- 
tipatro</name> <term type="Philo" reg="Estoico">stoico</term>, y el Comite lib. 9.c. 6. in <refTitle>Mithologia</refTitle>. 
No puedo ( oyendo esta Fabula tan al intento de lo di- 
cho ) dexar de dezir lo que en el sagrado Texto se me ofrece  
con <name type="person">Anastasio Sinaita</name>, lib. 1. Exam. Como pues, quando  
<name type="god">Dios</name> en el principio crió todas las cosas, aviendose <term reg="agrado">agrada- 
do</term> de todas sus obras, no dixo que le parecian buenas las  
aguas, las tinieblas, el abismo, y chaos, aviendolo dicho de  
las demas ?<foreign lang="lat" reg="Quomodo non dicit scriptura illus tenebras, quae erant ante lucem esse bonas? Sed neque aguas illas bonas, neque abyssum quae obscurabatur bonam dicit?"> Quomodo non dicit scriptura illus tenebras, quae erant  
ante lucem esse bonas? Sed neque aguas illas bonas, neque abyssum  
quae obscurabatur bonam dicit?</foreign> Bueno fuera por cierto, llamar  
bueno a todo aquesso; al reyno de las tinieblas avia de lla- 
mar bueno, siendo retrato de la culpa, que aun la siega gen- 
tilidad figuró, y llamó serpiente ? Bueno fuera paracerle bien  
haviendo asechado a una <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> virgen, que las tinieblas no  
la pudieron penetrar por solida, como al ayre, aguas, y abis- 
mo? Bueno fuera por cierto, que figurando aquesta <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>  
en aquesse su primero parto, a <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> purissima Virgen, y  
Madre de <name type="CathDiv" reg="Jesús">JESVS</name>, verdadera luz, que avia de nacer de ella,  
como <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Luna</name> en la naturaleza divina, y humana, le pa- 
reciesse buena la serpiente, y no le quitase la vida con sus  
rayos aviendo queridole sufocar, y ahogar a su Madre ?<foreign lang="lat" reg=" Dicens ergo,& vidit lucem quod esset bona (prosigue el Sinaita) ostendit, quod omnis illa quae  venerant ante veram lucem Iesum, quae illuminat omnem hominem venientem in hunc mundum, & terram obscurarunt, demecerunt, & suffocarunt, non esse bona"> Di- 
cens ergo, & vidit lucem quod esset bona (prosigue el Sinaita)  
ostendit, quod omnis illa quae  venerant ante veram lucem Iesum,  
quae illuminat omnem hominem venientem in hunc mundum, &  
terram obscurarunt, demecerunt, & suffocarunt, non esse bona</foreign>. 
Que mejor, ni mas al intento de nuestra sagrada Vission, en  
des-  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 7 r</pb>. 
<p>
describirnos a <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> immaculada ? <foreign lang="lat">Signum magnum</foreign>, &c. 
Pasando ya a los segundos partos de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, en que los  
Antiguos figuraron al linaje humano, ya corrompido por  
la culpa, lo explicaremos assi, dexando ya lo mistico, y es- 
piritual, por lo ficico que nos insta. Fingieron pues, que ca- 
sados ya el cielo, y la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, propagaron a los <name type="god" reg="Cíclopes">Cyclopes</name>, que  
fueron ciento por sus varias formas, y condiciones; gente 
de un ojo solo en la frente, que era redonda ; eran ferozes,  
inhumanos, incultos, barbaros, salbajes, homicidas, y gue- 
rreros, que solo tratavan de fraguas, hierro, y fuego, forjan- 
dole rayos a <name type="god" reg="Júpiter">Iupiter</name>; y en fin todos malhechores, como <name type="person" reg="Eurípides">Eu-
ripides</name> dixo de ellos.
</p>
<p><foreign lang="lat"> <name type="god" reg="Cíclopes">Cyclopes</name> homicidae antra decerti incolunt.</foreign></p>  

<p>
Y <name type="person" reg="Virgilio">Virg</name>.lib. 8. Habitadores del aetna en <name type="place">Sicilia</name>. Y mucho me- 
jor <cit reg=" Hesiodo.Theologia."> <name type="person">Hesiodo</name> en su <refTitle>Theogonia</refTitle>, donde hablando de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>
dize:  
<foreign lagn="lat" reg="Haec eadem peperit-Cyclopas, de inde supervos,Argen magnaninum, pariter Brontem, steropemque;Qui fulmen, tonitrumque Iovi gravia arma parabant;Caetera d?s similes fuerant, sed fronte rotundam,Lumen gestabant media, hinc sunt nomen adepti">Haec eadem peperit-Cyclopas, de inde supervos,  
Argen magnaninum, pariter Brontem, steropemque;  
Qui fulmen, tonitrumque <name type="god" reg="Júpiter">Iovi</name> gravia arma parabant;  
Caetera d?s similes fuerant, sed fronte rotundam,  
Lumen gestabant media, hinc sunt nomen adepti </foreign></cit> .  
</p>
<p>Gran descripcion de los Rayos, y <term type="Astron">Cometas</term> feroces, en la  
opinion de los peripateticos, ( que explicaremos ) donde el  
mas espantoso a los mortales, y que mas los atemoriza, <term reg="llamo">lla- 
mo</term> <name type="person">Plinio</name> lib. 2. Nat.Hist. Chasma, que parece tragarse a su  
madre la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, dexandole caer en ella. Fit & sanguinea spe- 
cies <foreign lang="lat" reg="(quo nihil terribilius mortalium timori est )  incendium ad terras cadens etc">(quo nihil terribilius mortalium timori est )  incendium ad ter- 
ras cadens etc</foreign>. Y <name type="person">Iacobo Milichio</name> su comentador, cap. 27.  
<foreign>Chasma vocant hiatum, seu voraginem, quando ignis velut ex dis - 
rupto coelo decidere videtur</foreign>. Este es el <name>Polifemo</name> espantoso, y  
caudillo de los <name type="god" reg="Cíclopes">Cyclopes</name>. Pero porque aquesta doctrina sea  
ordenada, y clara, explicarè la opinion de los peripateticos  
en los versos dichos, reduziendo a especies los <term type="Astron">Cometas</term>, y  
poniendo los nombres dellos, segun las opiniones mas corrien- 
tes.    Los  
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 8 v</pb>. 
<p>
Los hijos de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> engendra en sus entrañas, siendo 
causa eficiente el ciclo ( como dixo <name type="god">Orfeo</name>:  

<foreign lang="lat">Progenies terrae, pariter coelique nitentis</foreign>.)  
</p>
<p>Son ( siendo materia de los <term type="Astron">Cometas</term>) las exalaciones ca- 
lientes, y secas, gruessas, y compactas, con partes de humedad,  
para que encendidas tengan duracion, y estas son sulfureas,  
viscosas, crasas, de maligna mixtion, y qualidad; corrup- 
tas, y pestilentes, que inficionando el ayre al salir a luz en- 
venenan lentamente a las criaturas; y mediante la respi- 
racion siendo nuestro ambiente aqueste ayre inficionado,  
hazen pressa estas serpientes en nuestras entrañas, pulmon,  
y partes principales del cuerpo, con que los humores del,  
sobresaltados se destiemplan, dañan, y corrompen, movien- 
dose a diversos fines, segun sus disposiciones, y eficiencias del  
cielo. Estos suben a la suprema region del ayre, vezina al  
fuego, levantados de la virtud celestial, que los patrocina,  
y alli como lugar diputado para aquestas impresiones,  
aviendo estado en embrion toman forma, y cuerpo varia- 
mente, coagulandose, y dencificandose, con que encendi- 
das, como vnos quieren; o illuminadas de los Astros, y el  
<name type="planet">Sol</name>, como otros afirman, fingense deidades, y estrellas del  
cielo en los movimientos que siguen; el rapto porque dizen  
llega alli el impetu del primero moble; los suyos proprios  
como heredados de sus progenitores. 
</p> 

<p> <foreign lang="lat" reg="Caetera d?s similes fuerant; sed fronte rotundam,Lumen gestabant media, hinc sunt nomen adepti">Caetera d?s similes fuerant; sed fronte rotundam,  
Lumen gestabant media, hinc sunt nomen adepti</foreign>.  
</p>
<p>Como tenemos dicho de <name type="person">Hesiodo</name>. Son llamados Mono- 
culos, o <name type="god" reg="Cíclopes">Cyclopes</name>, de vn ojo con la frente redonda, porque  
en medio de ella tienen vna luz como estrella encendida,  
que en vnos resplandece mas que en otros; con que su forma  
es circular, y redonda en la cabeça por la mayor parte, que  
arde, y alumbra. En su nombre Generico comunmente son  
llamados <term type="Astron">Cometas</term>, de vn vocablo Griego, que quiere decir  
Coma, cavellera, crines, vello, barbas, o madejas, por las que  
arro-  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 8 r</pb>. 
<p>
arrojan largas de la cabeça, y son como suele pintarse vn 
Salvaje, <name type="god">Satiro</name> o <name type="god">Fauno</name>, y de aqui se llaman <term type="Astro">Crinati</term>, o <term type="Astro" reg="Criniti">Cri - 
niti</term>, <term type="Astro">Comati</term>, <term type="Astro">Caudati</term>, <term type="Astro">Barbati</term>, etc.  
Segun lo dicho muy mal opinados estàn los <term type="Astron">Cometas</term> 
con todos los Autores, y nunca segun <name type="person">Anastasio Sinaita</name>,  
podremos llamar buenos, a los que infestan a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, y la  
pretenden ahogar, y sufocar; y estos, segun sus choronistas  
siempre vienen como los criados de <name type="CathDiv" reg="Job (San)">Iob</name>, portando malas  
nuevas del cielo, y de la <name type ="planet" reg="Tierra">tierra</name>. Son <name type="god" reg="Cíclopes">Cyclopes</name> feroces, in- 
humanos, homicidas, incultos, y guerreros; y sino oyga- 
mos a sus descriptores. <q> <name type="person">Virgilio</name> los lamentò diziendo:  

<foreign lang="lat">Numquam coelo spectatum, impune Cometem</foreign></q>. 
</p>
<p>jamas se viò <term type="Astron">Cometa</term> en el cielo, que no fuesse vengativo,  
y que olvidasse su dañada malicia. Lo mismo lloro <q> <name type="person" reg="Claudiano">Clau- 
diano</name>: 

<foreign lang="lat">Impune numquam visus fulgure Cometes</foreign></q>.  
</p>
<p> <name type="person" reg="Manilio, Marco">Manilo</name>, despues de haver fatigado su Musa en vna larga  
descripcion de ellos; de sus effectos dize, que pregonan in- 
cendios, sequedades, inundaciones, frecuentes tumultos  
populares, engaños, fraudes, y trayciones:  

<q><foreign lang="lat">Quin, & bella canunt, varios, subitosque tumultos</foreign>.  
<foreign lang="lat">Et clandestinis surgentia fraudibus arma</foreign>.  
<foreign lang="lat">Civiles etiam motus, cognataque bella</foreign>.  
<foreign lang="lat">Numquam futilibus excanduit ignibus aer</foreign></q>.  
</p>
<p>
<name type="person" reg="Pontano, Giovanni">Pontano</name> añade vientos terribles, guerras, y muertes de Re- 
yes, y Grandes:  

<foreign lang="lat">Ventorum quoque certa dabunt tibi signa Cometae</foreign>.  
<foreign lang="lat">Illi etiam belli motus, feraque arma minantur</foreign>.  
<foreign lang="lat">Magnorum, & clades populorum, & funera regum</foreign>.  
</p>
<p>Y de los que se ven al oriente, o se mueven hazia el,Hue- 
stes estrangeras que con guerras inquietaràn la paz:  

Sin <foreign lang="lat">ortum tendunt versus, peregrina moveri</foreign>.  
Bella <foreign lang="lat">scias, hortemque externis affore ab oris</foreign>.  
</p>
<p>El <name type="person">Arato</name> Griego nos previene por buen Año aquel, ( que 
por   
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 9 v</pb>. 
<p>
por malo sea ) no se viere <term type="Astron">Cometa</term> en el cielo: 

<foreign lagn="lat" reg="Laetus vt optanti contingat, & Aurens annus Numquam crinitum videatur in aere  sidus">Laetus vt optanti contingat, & Aurens annus 
Numquam crinitum videatur in aere  sidus</foreign>.  
</p>
<p><cit reg="Aristóteles. Poética"><name type="person" reg="Aristóteles">Aristoteles</name> en <refTitle reg="Poética">Poema</refTitle> nos dize lo mismo:  
<foreign lang="lat" reg="Tu steriles agros, & inania vota coloni,  Siccus, & effervens dire Cometa facis,Cum crinem ostentas, tunc ventorum impetus urget Oppida, tubellam sanguinolenta moves">Tu steriles agros, & inania vota coloni,  
Siccus, & effervens dire <term type="Asrtron">Cometa</term> facis,  
Cum crinem ostentas, tunc ventorum impetus urget  
Oppida, tubellam sanguinolenta moves</foreign></cit>.  
</p>
<p>Remato con la <q> <name type="person" reg="Sibilia Erithea">Sibilla Erytraea</name>, que hablando de ellos mu- 
cho dize:  

<foreign lang="lat">Sole sub occiduo verè vocitata Cometes</foreign>.  
<foreign lang="lat">Stella refulgebit glad? mortalibus index</foreign>.  
<foreign lang="lat" reg="Et fames, & mortes, praeclarorumque virorum, Atque Ducum interitus, magnorum, Nobiliumque Maxima praeterea mortales signa monebunt"> Et fames, & mortes, praeclarorumque virorum,  
Atque Ducum interitus, magnorum, Nobiliumque  
Maxima praeterea mortales signa monebunt</foreign>.</q> 
</p>
<p>Que han dexado pues que dezir a la sala del Crimen, o al  
braso Seglar de la judiciaria; pareceme que en lo dicho tie- 
nen paño de que cortar los criminales, y sanginolentos, y en  
otras muchas cosas mas, que de ellos se dizen, pues ni ha fal- 
tado quien los tenga por espiritus malignos, y trasgos igni- 
tos. Pero yo ( <foreign lang="lat">quiça pusilanimo</foreign>, y de natural encogido ) ni  
por Astros , ni <term type="Astron">Cometas</term> malsines, quisiera juzgar vidas age- 
nas, y sustanciar sin causa causas a los mortales; con que digo  
de mi, lo que de si dixo christianamente <name type="person" reg="Cristiano Longomontano">Christiano Seveti- 
no Longomontano</name>, viendose en el mismo empeño de <term type="Astron" reg="Cometa">Co- 
meta</term> que me veo. <foreign lagn="lat" reg="Quin in super, quod ingenue fateor, natura mea semper hactenus à praedictionibus eventuum ex astris, & im- primis hisce prodigiosis Phaenomenis, & Cometis abhorruit; ne sci- licet nimium cum al?s quibusdam, qui maiore licentia hanc segetem  metunt, prodigus harum invenerim, etc"> Quin in super, quod ingenue fateor, natura  
mea semper hactenus à praedictionibus eventuum ex astris, & im- 
primis hisce prodigiosis Phaenomenis, & Cometis abhorruit; ne sci- 
licet nimium cum al?s quibusdam, qui maiore licentia hanc segetem  
metunt, prodigus harum invenerim, etc</foreign>.O quiça porque nada  
sabemos, por voca de los que todo lo saben, que vestidos de  
viejo nos ponen de nuevo.
</p>  
<p>Y concluyendo con los nombres especificos, digo que  
<name type="person" reg="Albumasar">Abulmaçar</name> en el tratado de aquestas ignitas impresiones, y  
C        Guido 
</p>
</div>
 
<div>
<pb>folio 9 r</pb>. 
<p> 
<name type="person" reg="Bonato, Guido">Guido Bonato</name> 4.part.cap. 105. de parecer de <name type="person" reg="Ptolomeo, Claudio">Tholomeo</name> po- 
nen 9 especies, y son: Veru vel Feru; Cenaculum, vel Te- 
naculum; Pertica, vel Partica; Asconae, vel Astoriae Dominus;  
Miles; Argenteum; Matutina, vel Aurora rubea; Rosa; Nigra.  
Atribuyenle a cada Planeta las de la naturaleza de cada vno.  
Pero <name type="person">Plinio</name> lib. 2. nat. Hist.cap. 25. como refiere <name type="person" reg="Iacobo Milichio">Iacobo Mi- 
lichio</name> cap. 25. aviendolo tomado de los Griegos pone doze  
especies y son; Pogonias; Hyppus, vel Hyppeus; Acontia; Xiphia;  
Discus; Pithus, vel Pithetes; Ceratias; Lampas; Argenteum; Rosa,  
Tibia, vel Fistula; Nigra. Fuera de aquestas, de otros muchos  
Authores se coligen aun mas especies, que no se pueden re- 
ferir a las dichas, y son Chasma; Vorago; Hiatus; Draco volans;  
Igni perpendiculares; Ignis lambens; Ignis fatuus; Ignitus gladius;  
Ensis; Cornu; Equs; Dolium; Area; Parel?; Virga; Lancea; & Fa- 
ces. Fuera nunca acabar poner todos sus nombres y solo di- 
go, que por aquesto la Fabula de los <name type="god" reg="Cíclopes">Cyclopes</name> fingio ser cien- 
to los hijos del cielo, y de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, sin los que no son igni- 
tos ( que no hablo de ellos ) como de las Nubes, Neblinas,  
Arcos, Lluvias, Granizo, Piedras, Escarchas, Rozios, Ye- 
los, Nieve, Manà, y Miel, con otros muchos mas. Hasta aqui  
los peripateticos todos, aunque varian algo en el sentir de  
todos aquestos Meteoros, que assi los llaman. 
</p>
<p>§. 3. 
VERDADERA PROGENIE DE LOS  
<term type="Astron">Cometas</term>; y sus especies.  
</p>
<p>Basto, y grosero sentir de aquestos monstruos illumina- 
dos ha sido el referido; conque en aqueste mi discurso  
he de acudir a su desagravio, con opiniones modernas,  
y antiguas; con demostraciones, y observaciones veridicas  
de buenas letras; con que honrosamente les desenterraremos  
los huessos, desahijandolos de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, legitimandolos en  
las  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 10 v</pb>. 
<p>
las aguas, y como originarios del cielo que son, los materia-  
remos de aquel Etereo talamo, como congelos de la misma  
luz, sin negar ( aunque pudiera con el <name type="person" reg="Cristiano Longomontano">Longomontano</name>, y <name type="person" reg="Tycho Brahe">Ty- 
chon </name> lib. 2 ) que en el ayre tambien se forjan Phenomenos,  
y apariencias; pero dire que vno, y otro, con <name type="person" reg="Kepler, Johannes">Juan Keplero</name>,  
que essos no son, ni pueden ser <term type="Astron">Cometas</term>, pues estos tienen  
todo su abolengo en el cielo, sin q las noblezas de ellos desme- 
rescan, aunque se reconocen competencias entre las legiti- 
mas, y bastardas; y para ilustrar su descendencia, ó ascenden- 
cia, oygamos a <name type="person">Luciano</name> en sus dialogos, y a <name type="person">Ovidio</name> en el pri- 
mero de sus <refTitle reg="Metamorfosis">Methamorfoseos</refTitle>; q dizen que el altivo, y mag- 
nanimo <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> siendo hijo del Dios <name type="god">Apolo</name>, y de la her- 
mosissima Ninfa <name type="god">Clymene</name>, tuvo competencias, y algunas  
altiveces con <name type="god" reg="Épafo">Epafo</name>, hijo de <name type="god" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y de la Diosa <name type="god" reg="Io">Yo</name>, con  
que le dio ocasion a q le llamase de mal nacido, y bastardo;  
sentido <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name>, refrenando con la verguença la colera, recurriò  
a su madre <name type="god">Clymene</name>, a deslindar su hidalguia, y legitimidad:  

<q><foreign lagn="lat" reg="Erubuit Phaethon, iramque pudore repressit, Et tulit ad Clymenen Epaphi convitia matrem">Erubuit Phaethon, iramque pudore repressit,  
Et tulit ad Clymenen Epaphi convitia matrem</foreign></q>.  
</p>
<p>La madre aunque le satisfizo; el mal contento recurrió a su  
Padre <name type="god">Apolo</name>, que reconociendole por hijo, con el gusto, y pala- 
bras le engendrò nueva altives de pasear su hidalguia por el  
cielo; que la que no es ostentada, y pregonada, desmerece en  
la vanidad por clandestina. Pidiole su carro, y cavallos de  
fuego prestados por vn dia, para afirmar su principado; el Pa- 
dre aunque lo rehusò prudente, temiendo su furia, y la de sus  
Pias, instado condecendió con el, adestrandolo en la nueva  
cavalleria, por nunca exercitado en ella. Apenas los fogozos  
animales sintieron la liviandad, y descamino del novel gine- 
te quando el freno en los dientes, desenfrenados lo precipi- 
taron (prosigue <name type="person">Ovidio</name> )  

<foreign lagn="lat" reg=" Ausus aeternos agitare currus Immemor metae iuvenis paternae, Quos Polo sparsit, furiosus ignes, Ipsae recepit"> Ausus aeternos agitare currus  
Immemor metae iuvenis paternae,  
Quos Polo sparsit, furiosus ignes,  
Ipsae recepit</foreign>.    C2       Des- 
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 10 r</pb>. 
<p>Deshecho en pieças el carro, y sembrado el ayre de rayos, y 
chispas por espumas, cayo <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> en el rio <name type="place" reg="Erídano">Eridano</name> por tem- 
plarse, muriendo abrasado, sin quedar escaldado. Pintolo  
bien <cit reg="Pargeo, Apoloni. libro4. Argonauticorum"> <name type="person" reg="Pergeo, Apolonio">Apolonio Pergeo</name> lib. 4. <refTitle>Argonauticorum</refTitle>:  
<foreign lagn="lat" reg="Vltima ad Eridant minyae venere fluenta, Pectus quo ardenti percussus fulminis igne Semiustus cecidit Phaethon, currumque paternum Liquit in aereis campis"> Vltima ad Eridant minyae venere fluenta,  
Pectus quo ardenti percussus fulminis igne  
Semiustus cecidit Phaethon, currumque paternum  
Liquit in aereis campis</foreign></cit>.  
</p>
<p>Alli fue llorado de su madre <name type="god">Clymene</name>; alli le lamentaron tan- 
to sus seis hermanas, que estupidas quedaron convertidas en  
alamos negros en las orillas del <name type="place" reg="Erídano">Eridano</name>; o porque su Padre  
por calentarlas, y curarlas les precipitó vn rayo con que las  
convirtió en <name type="god">Etiopisas</name>. Quiso hazer la misma fineza por el  
su Tio, llamado <name type="god">Cygno</name>, y agradecido <name type="god">Apolo</name> de sus lagrimas  
le convirtio en <name type="Costelation">Cisne</name>, perpetuo morador de las aguas, escal- 
dado del fuego del Sobrino, para alli assistirle perpetuamen- 
te a sus ceniças. </p> 
<p>En aquesta Fabula hemos de yr explicando todo nuestro  
designio, y pues nos queda que discurrir en nuestro assumpto,  
escusarè el repetir su narracion; dize pues assi el Comite:<q><foreign lagn="lat" reg="Fuerunt qui Phaethontis fabulam inde exhortam esse dicant, quod vastus Cometa solaris natura, in non nullis locis tandem in disolutus, intolerabiles aestus effecerit">Fue- 
runt qui Phaethontis fabulam inde exhortam esse dicant, quod vastus  
<term type="Astron">Cometa</term> solaris natura, in non nullis locis tandem in disolutus, intolera- 
biles aestus effecerit</foreign></q>. <foreign lagn="lat" reg="Est enim ea Cometarum natura sive sit vapor circa sidera collectus, sive perse praelongus existat, qui paulatin exuritur, sive alia de causa quavis oriatur, ut sicciras, & aestus consequatur"> Est enim ea Cometarum natura sive sit vapor  
circa sidera collectus, sive perse praelongus existat, qui paulatin  
exuritur, sive alia de causa quavis oriatur, ut sicciras, & aestus  
consequatur</foreign>. Dize lo mismo, en orden a los effectos, que lo  
que tiene dicho <name type="person">Hesiodo</name>, en orden a su generacion; y assi por  
<name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> son entendidos los <term type="Astron">Cometas</term> de naturaleza del <name type="planet">Sol</name>,  
como animados con sus rayos, con q como el abrasan, que- 
man, y encienden; y como el curso del <name type="Planet">Sol</name> sea por la torrida  
Zona siempre sin salir de ella, de aqui es que la abrasada <name type="place" reg="Etiopía">Ethio- 
pia</name> la habiten Ethiopes adustos, y quemados de sus rayos,  
que son los alamos negros en que <name type="god">Apolo</name> se dize convirtiò a las  
hermanas de <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name>, para habitadoras del <name type="place" reg="Erídano">Eridano</name>. Otros  
dize 
</p>
</div>



<div>
<pb>folio 11 v</pb>. 
<p>
dize <name type="person" reg="Conti, Natali">Natal</name>, la explican del insendio del <name type="planet">Sol</name>, que se causa en la 
via combusta, que es de fin de <name type="constelation">Libra</name> a los principios de <name type="constelation" reg="Escorpion">Es- 
corpion</name>, por diez grados, que parece averse descaminado alli  
el<name type="planet">Sol</name> segun abrasa: <foreign lang="lat" reg=" Finxerunt eum in ea parte praecipue signiferi delirasse, quae est vltima Librae, in Scorpionem, vbi via dicitur combusta, quae gradus decem utrimque continet"> Finxerunt eum in ea parte praecipue signiferi  
delirasse, quae est vltima Librae, in Scorpionem, vbi via dicitur  
combusta, quae gradus decem utrimque continet</foreign>. Otros prosigue  
<name type="person" reg="Conti, Natali">Natal</name>, fingieron esta Fabula ( y la explicó Samoteo ) de vn gran 
insendio, y sequedad que vbo en toda <name type="place">Francia</name>, <name type="place">Italia</name> y <name type="place" reg="Grecia">Gre- 
sia</name>, el año de <date>1242</date>. en q murieron mas de diez mil personas,  
y fue una combension, oduriforia de Planetas, que se halla- 
ron todos juntos en Leon con el <name type="planet">Sol</name>, menos <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, que se  
hallò en <name type="constelation">Tauro</name>. Y lo mismo en otros tiempos, en <name type="place">Egipto</name>,  
y en <name type="place" reg="Asia">Assia</name>; y el parar <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> en el <name type="place" reg="Erídano">Eridano</name>, se explica de las  
grandes inundaciones que despues de aquestos fuegos, calo- 
res, y sequedades se siguen; pero desto en otro lugar, y baste  
por agora de su explicacion.</p>  
<p>Es me forçoso pues, no seguir en aqueste mi discuso el co- 
mun metodo de los Filosofos, empesando por la definicion;  
pues entro supponiendo, que se ignora, y ha ignorado la ma- 
teria, y modo de la formacion de los <term type="Astron">Cometas</term>, y yendo en  
aqueste principio, ya buscar sus causas, fuera bastarda defini- 
cion dezir de ellos, que son, vna apariencia cometica al mo- 
do de estrellas, que de nuevo nacen, y se ven en el ayre, o en  
el cielo por algun tiempo. Y assi para entrar en esta materia  
seguirè la sentencia del Filosofo <cit reg="Aristóteles. Libro.1.Metafísica. capítulo.7"> lib. 1, <reftitle reg="Metafísica">Meth.</reftitle>cap. 7. que dize:  
<foreign lang="lat" reg="Ea quae occulta sunt sensui, ratione satis demostrata esse dicimus, siea ad id quod fieri potest rebocaverimus">Ea quae occulta sunt sensui, ratione satis demostrata esse dicimus,  
siea ad id quod fieri potest rebocaverimus</foreign></cit>. Que las cosas que nos  
son ocultas, y escondidas a los sentidos, llegan a ser verifica- 
das, y demostradas, con ponerlas en el campo de la posibili- 
dad, y que no repugnen a la razon. Sea pues la entrada á aque- 
sta doctrina de los <term type="Astron">Cometas</term>, y sus diferencias, asentar lo pri- 
mero la doctrina de<cit reg=" Séneca. libro. 7 . capítulo. 11"> <name type="person" reg="Séneca">Seneca</name> lib. 7.cap. 11. donde dize:<foreign lang="lat" reg="Sivesint aliquae diferentiae illorum, sive non sint, eadem ratione fiant necesse est Cometae">Sive  
sint aliquae diferentiae illorum, sive non sint, eadem ratione fiant ne- 
cesse est Cometae</foreign></cit>, Aigan, o no, diferencias de <term type="Astron">Cometas</term>; lo cier-  
to 
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 11 r.</pb> 
<p>
to en ellos es, que todos tienen vna misma razon, y principios 
de engendrarse, y formarse, y no diversas; esto es vna misma  
materia, vna misma forma, vn mismo fin, en vna misma par- 
te, con vn mismo modo, aunque en ellos se noten tan diver- 
sas apariencias que obligan a multiplicarlos. </p> 
<p>Lo segundo que asentamos para sus formas es, que los co- 
lores en ellos no son reales, y verdaderos; sino falacia, y en- 
gaños de la vista, flaqueza suya, refracciones, y reflexiones  
de la luz, o rayos del <name type="planet">Sol</name>; como le vè en el Iris del cielo, en las 
plumas de los Pavos, en los pechos de las Palomas, y en las   
ampollas de las xabonaduras al <name type="planet">Sol</name> con los triangulares vi- 
drios interpuestos a la vista. Assi lo sienten todos los Op- 
ticos, y Filosofos, con el Principe de ellos; y lo prueba el  
<name type="person" reg="Conti, Natali">Conde Natal</name> largamente en el lib 8.cap. 20. con que solo se  
deven conceder en los <term type="Astron">Cometas</term> dos colores blanco, y negro,  
donde aun el negro tambien es ficticio, porque este nace de  
mas; o de menos densidad en el cuerpo opaco; porque si la nuve  
es diafana desuerte que la luz venza penetrandola, se mue- 
stra blanca, y lucida; si la luz es vencida de la densidad se  
muestra negra; y si la luz, y densidad son proporcionadas re- 
sulta el color rojo, que alli no ay. Y assi<name type="person">Iacobo Milichio</name> c. 29.  
sobre el lib.2. de <name type="person">Plinio</name> dixo:<q><foreign lang="lat" reg="Diversitas autem colorum fit proater dicimilem lucis, & nubis permixtionem. Duobus tamen potissimum coloribus constat, albo si nubes est rarior, & atro si est densior">Diversitas autem colorum fit proa- 
ter dicimilem lucis, & nubis permixtionem. Duobus tamen potis 
simum coloribus constat, albo si nubes est rarior, & atro si est den- 
sior</foreign> </q>. Conque el juzgar por colores de los <term type="Astron">Cometas</term>, solo es,  
porque de ellos collegimos, raridad, o densidad, como en  
los siete Planetas, y demas estrellas del cielo, no teniendo 
todas mas color que el blanco, que es el de la luz, y el de la  
materia, que es luzida; sin manchas ni borrones.</p>  
<p>Ay pues solas dos especies de <term type="Astron">Cometas</term>, como de pare- 
cer de <name type="person">Epigenes</name> refiere <cit reg="Séneca. Libro. 7. Capítulo. 6"> <name type="person" reg="Séneca">Seneca</name> en su lib. 7.cap. 6. diziendo:  
<foreign lang="lat" reg="Duo Comentarum genera sunt, al? ardores vndique fundunt, nec locum mutant; al? in unam partem ignem vagum in modum comae porrigunt, & stellas permeant">Duo Comentarum genera sunt, al? ardores vndique fundunt, nec lo- 
cum mutant; al? in unam partem ignem vagum in modum comae  
porrigunt, & stellas permeant</foreign></cit>. ( aquestas dos especies estàn ve- 
rifi-  
</p>
</div>

 


<div>
<pb>folio 12 v</pb>. 
<p>

rificadas en nuestra Fabula; ) la vna es ( dize <name type="person" reg="Séneca">Seneca</name> ) la de 
aquellos <term type="Astron">Cometas</term>, que arrojan luz de si a todas partes igual- 
mente como las estrellas del cielo, y aquestas no son andarie- 
gas, ni mudan lugar, sino que fixas persisten con alguna du- 
racion hasta desvanecerse. La otra es la de aquellos <term type="Astron">Cometas</term> 
que arrojan de si alguna luz vaga, y larga como cavelle- 
ra, y madeja hazia à alguna parte; y son estos vagos, tienen  
movimientos velos, y nunca permanecen fixos, sino que des- 
caminados duran algun tiempo, pero siempre menos que los  
primeros; quiça que su inquietud, y viveza los gasta, y con- 
firme; con que es necessario concederles distinctos sitios, y  
lugares, aunque de vna misma materia, y formasion. Aqui  
pues nuestra Fabula. <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name>, y sus hermanas las <name type="god">Eliadas</name>,  
hijos de <name type="god">Apolo</name>, y de <name type="god">Clymene</name> Ninfa, esto es el <name type="planet">Sol</name>, y del  
agua dize <name type="person" reg="Conti, Natali">Natal</name>:<q><foreign lang="lat"> Clymenen dixerunt esse Matrem, quae aqua est</foreign></q>.  
Con que se explicarán dos sexos; en <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> altivo, y sober- 
vio, los <term type="Astron">Cometas</term> vagos, velozes, precipitados en su curso,  
descaminados del camino de su padre el <name type="planet">Sol</name>, como dixo  
<name type="person">Ovidio</name>:  

<q><foreign lang="lat">Immemor metae iuvenis paternae</foreign></q>.  
</p>
<p>Y assi precipitados, como se verà en el lugar que les daremos,  
su curso es avieso de Norte a Sur, y al contrario; duran muy  
poco, y nunca llegan a tres Meses; ochenta dias les señalò por  
termino <name type="person">Milichio</name>, y estos como quienes representan virili- 
dad tienen barba, y madeja larga. Las <name type="god">Eliadas</name> hermanas de  
<name type="god" reg="Faetón">Faeton</name>, como mugeres no mudan assiento, ni vagan, y assi  
persistentes havitan las orillas del <name type="place" reg="Erídano">Eridano</name>, arraigadas como  
arboles plantados. Pero vnos, y otros de vn principio, y de  
una materia; pues assi <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name>, como las <name type="god">Eliadas</name>, reconocen  
la luz del <name type="planet">Sol</name>, y a <name type="god">Clymene</name>; y a vnos, y otros los recoge el <name type="place" reg="Erídano">Eri- 
dano</name>, y sus aguas, sepultandose en su mismo origen, como se  
explicarà. Y pues hemos assentado sus dos especies, o vna  
en dos sexos, vamos ya a deslindar el sitio, y talamo de aque- 
stas representaciones, que es lo principal de aquesta materia.  
§. 4.  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 12 r.</pb> 
<p>
§. 4.  
ES EL SITIO DE LOS <term type="Astron">COMETAS</term>  
en el cielo; de la <name type="planet">Luna</name> para arriva.  
</p>
<p>El aver cielos solidos, fluidos, o un purissimo <term type="Astro" reg="éter">Ether</term>, no es  
de fee, con que aquesta controversia, està dividida en opi- 
niones, aun entre los Santos, y Doctores de la <name type="Inst">Iglesia</name>.</p>  
<p>La que afirma no aver cielos solidos, està tan valida en aque- 
ste siglo, y tan apoyada de razones, que se rien del que lleva  
la contraria. Son desta opinion <name type="person">San Basilio</name>, <name type="person" reg="Justino (Mártir)">San Iustino Mar- 
tyr</name>, respondiendo a la 90. question de los Ortodoxos,<name type="person" reg="Orígenes"> Ori- 
genes</name> 5, contra <name type="person">Celso</name>, y en el 1. del <refTitle>Periarchon</refTitle>, cap. 7. <name type="person">San  
Iuan Chrisostomo Homil</name>. 6 y 13. <name type="person">Ruperto 1 de Trinitate</name>,  
<name type="person">Diodoro Tarcense</name> cap.1, Y otros muchos y de los moder- 
nos todos. Las razones de su fundamento son muchas, y muy  
fuertes, y solo referirè algunas, porque todas no será possible.</p>  
<p>Sea la primera Filosofica, y es, que los lugares se graduan  
por la nobleza de los cuerpos, y colas criadas, y la de estos es  
la diafanidad, y la luz, acercandose a su sustancia, y apartan- 
dose de lo opaco, y de las tinieblas. Vese en el orden que la  
naturaleza guarda; que la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> por mas tosca, opaca, y densa  
ocupa el infimo lugar, y siendo impenetrable dista de la luz,  
y se acerca a las tinieblas. Siguese luego el agua mas diafana,  
y lucida, y assi mas noble que la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, y menos tinieblas.</p> 
<p>Luego el fuego en su esfera sutilissimo, y diafano; y en la  
misma proporsion se graduan los pesos dellos, siendo el fue- 
golevíssimo, y puro. Siguense luego los cielos, que no de- 
ven ser solidos, ni pesados, sino subtilissimos, leves, y muy  
lucidos, mas que el fuego, porque la luz es el termino, y fin a  
que todos caminan, que es su nobleza, y por el tanto la mas  
noble de todas las criaturas, la mas pura, la mas leve, y velos,  
pues se haze en instante la illuminacion, y de ella dixo <cit><name type="person" reg="Ambrosio (San)">San  
Ambrosio</name> 1. Exam. cap. 9. que fue citada: <foreign lang="lat">Non in numero, non  
impon-</foreign> </cit> 
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 13 v.</pb> 
<p>
<cit cont="1"> <foreign lang="lat" cont="1"> in pondere, non in mensura</foreign></cit>, ( lugar dificil ) pues siendo la luz 
criada en numero, peso, y medida como las demas criatu- 
ras, <foreign lang="lat">in numero, pondere, & mensura</foreign>. ( Sapientae cap. 11 ) Ella  
por su nobleza parece quererse salir de la norma de las cria- 
turas. Luego si los cielos son los mas superiores, y mas cer- 
canos a la luz, ni deven pesar, ni ser solidos, sino mas leves,  
lucidos, y ligeros que el fuego, pues se suponen ser mas no- 
bles; como en el hombre los espiritus vitales, y animales, que  
mas se acercan a la naturaleza intelectual; y en los animales, y  
plantas las almas vegetativas &c. Luego no ay cielos solidos.</p> 
<p>La segunda razon sea de los movimientos de los cinco  
Planetas, <name type="planet">Saturno</name>, <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>, <name type="planet">Marte</name>, <name type="planet">Venus</name>, y <name type="planet">Mercurio</name> ( como  
afirman, y comprueban <name type="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name>, y otros muchos ) que se  
mueven alrededor del <name type="planet">Sol</name> concentricamente con sus movi- 
mientos medios. Yten las observaciones hechas con la ata- 
laya, o longo mira que inventó <name type="person">Galileo</name>, con que no solo el,  
sino muchos han descubierto en el cielo muchos astros, y  
estrellas que se mueven alrededor de los Planetas, en <name type="planet" reg="Saturno">Satur- 
no</name> han notado dos, en <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> quatro, en el <name type="planet">Sol</name> muchos, que  
lo rodean, y tal vez se le ponen debajo, y lo manchan, o lo  
eclipsan en parte. Y con mas perfecto instrumento ( dize <cit> 
<name type="person">Marino Marsenio</name> vers. 8. art. 4. ) se pudieran descubrir mu- 
chos mas:<foreign lang="lat"> Etenim sicut Galileus vidit in Iove quatuor, alius diop- 
trae excellentioris ope, quinque, septem, centum, & alium quempiom  
numerum tam stellarum, quam Planetarum inventre poterit</foreign></cit>. De  
la <name type="planet">Luna</name> que es aspera, y casi irregular, y que tiene montes,  
valles, y lagunas; que la rodean vapores, y otras apariencias.  
Y assi mismo que <name type="planet">Mercurio</name>, y <name type="planet">Venus</name> crecen, y menguan como  
la <name type="planet">Luna</name>, y <name type="planet">Venus</name> tal vez se ha visto sin atalaya casi tan gran- 
de como la <name type="planet">Luna</name>. Todo esto pues no admite cielos solidos,  
sino fluidos, porque menos que dandose penetracion en vnas  
partes, y vasios en otras no pudiera ser, y por lo menos cor- 
ruptivilidad en los cielos, y otras machinas incompossibles  
de orbes, y <term type="astron" reg="Epyciclo">Epyclos</term> &c.  
D        La  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 13 r.</pb> 
<p>
La tercera razon convence no aver cielos solidos, de los 
mismos <term type="Astron">Cometas</term>, que es nuestro designio, por averse observa- 
do de la <name type="planet">Luna</name> para arriva, hasta el firmamento, convencido  
de sus <term type="Astron" reg="paralaje">Parallaxes</term>, y diversidades de aspecto, no solo de las de  
un lugar en la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, sino de la observada en diversos luga- 
res.<name type="person" reg="Albumasar">Abulmasar</name> año <date>844</date>. observò vno sobre <name type="god">Venus</name>; Me- 
sahala, y Haly, lo mismo, sobre el 2. de la quadripartita de  
<name type="person" reg="Ptolomeo, Claudio">Ptolomeo</name>; <name type="person">Proclo</name> otro sobre <name type="god" reg="Júpiter">Jupiter</name>; <name type="person">Hiparco</name>, <name type="person" reg="Séneca">Seneca</name>, y  
<name type="person">Plinio</name> son de la misma opinion; de los <term type="Philos">Pitagoricos</term>. <name type="person" reg="Hipócrates">Hypo- 
crates Chio</name>, <name type="person">Eschilo</name>, <name type="person" reg="Anaxágoras">Anaxagoras</name>, <name type="person">Apolonio Mindio</name>, testi- 
fican lo mismo de sus observaciones ; <name type="person" reg="Cardano, Girolamo">Cardano</name> 4. de subilit,  
afirma lo mismo; <name type="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name> grande observador cap. 6. afirma,  
que se pueden ver en dicho termino de la <name type="planet">Luna</name> al firmamen- 
to; assi lo tienen tambien <name type="person">Cornelio Gemma</name>,<name type="person" reg="Mestlino, Miguel"> Miguel Mes- 
tlino</name>, y lo afirma del año <date>1580</date>. <name type="person">Marselo Esquarsialupo</name>,  
<name type="person">Hagesio</name>, <name type="person">Teodoro Gramico</name>, <name type="person">Guillermo Principe de Assia</name>,  
Fromando cap. 7. <name type="person" reg="Clavio, Cristóbal">el Padre Christoval Clavio</name>, <name type="person" reg="Cristiano Longomontano">Christiano  
Longomontano</name>, y otros innumerables. <name type="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name> observò  
quatro, el de <date>1572</date>. el de <date>1577</date>. el de <date>1585</date>. y el de <date>1590</date>. y en  
todos verificò lo mismo. Del <term type="Astron">Cometa</term> de <date type="comet">1618</date> afirma <name type="person" reg="Fromando">Fro- 
mando</name>, que estuvo tres vezes mas alto que la <name type="planet">Luna</name>. Y lo  
mismo concluyó <name type="person" reg="Kepler, Johannes">Keplero</name>, y casi innumerables de los mo- 
dernos en <name type="place">España</name>, <name type="place">Francia</name>,<name type="place"> Italia</name>, y <name type="place">Alemania</name>, con que estan- 
do a las observaciones, y demonstraciones de los Mathema- 
ticos, o no ay cielos solidos, o son corruptibles.</p>  
<p>Y no es menos fuerte el argumento que se haze de los mo- 
vimientos de los <term type="Astron">Cometas</term>, pues lo primero se mueven por  
vn circulo maximo tan indefectiblemente como los mismos  
astros, orden solo del cielo, y no de la region del ayre, que  
ni aun rapto se le deve conceder; muevense al principio ve- 
loces, y despues tardos circularmente, y sin alguna eccentri- 
cidad, y no con movimiento rectilineo, como quiso <name type="person" reg="Juan">Iuan</name>  
<name type="person" reg="Kepler, Johannes">Keplero</name>, no admitido en la naturaleza. Y lo segundo, ya de  
Norte a Sur, como el de <date>1607</date>. Y ya del Sur al Norte, como  
en   
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 14 v.</pb>  
<p>
en el de <date>1618</date> y en este nuestro emos visto, causando su cir- 
culo maximo 65 gr. De angulo con la <term type="Astron">Equinoccial</term>; y con la  
<term type="Astron" reg="eclyptica">Eccliptica</term> 77. gr. 8. minutos. Y en el se ha observado lo que  
en todos quantos se han visto, en orden à su forma, ma- 
teria, y movimientos; y en todo muy semejante al de <date>1618</date>.  
Retrogrado como el; del Sur al Norte, y en su velocidad, pues  
la del de <date>1607</date>. fue de 10. gr. casi cada dia, en su principio, y  
despues en su fin 5: minut. Y el nuestro de 12.gr. y acabó con  
50. minut. El de <date>1618</date>. empeço con 3.gr. 20 minut. y acabó  
con 1.gr. y 8.minut.Y de estos movimientos coligen la di- 
stancia a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, y ser sobre la <name type="planet">Luna</name>, pues siendo esta la mas  
velos, y mas cercana a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, es cierto estar los dichos Co- 
metas sobre ella, pues son mas tardos, y mas mientras mas  
altos, hasta carecer de movimiento, que son los que parecen en el fir- 
mamento. Luego todos los <term type="Astron">Cometas</term> superiores son a la  
<name type="planet">Luna</name>, y por el tanto se convence no aver cielos solidos, aun- 
que fuessen corruptibles; pues moviendose del Sur al Norte,  
por la cracicie de qualquier cielo (que se mueven de Occidente a  
Oriente) avian de descaecer de su circulo maximo hazia  
Oriente, lo cual con evidencia es falso; luego no ay cielos  
solidos, y nuestro <term type="Astron">Cometa</term> estuvo poco mas arriva que la <name type="planet" reg="Luna">Lu- 
na</name>, que aquel dia tuvo 13.gr. y 35.minut. de movimiento, y  
el <term type="Astron">Cometa</term> 11.gr. casi ( pero desto despues ) Y asentado que  
su sitio es el de los cielos, sumemos toda aquesta doctrina.  
Digo pues, q de las dos especies de ellos, que hemos asen- 
tado, los que son caudados, y tienen madeja larga, tienen el  
movimiento dicho, como el nuestro; y se engendran en el  
cielo planetario de <name type="planet">Saturno</name>, a la <name type="planet">Luna</name>, y estos duran poco, y  
son Faetontes despeñados por sus cursos aviessos, como està  
dicho; y destos mismos fueron, el de <date>1607</date>. y de <date>1618</date>. y otros  
de los que atrás hemos citado, observados de los Autores.  
Pero los que no tienen madeja, y son como estrellas claras,  
o nebulosas, estas son en el firmamento, libres de movimien- 
to, por ser como las fixas, y estas no son tan ordinarias, y du- 
D2       ran  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 14 r.</pb> 
<p>
ran mas de un año; y dos por la mayor parte. Y siendo innu-  
merables los de la primera especie, de esta segunda solas ca- 
torze se han visto, y las mas continuas en nuestro siglo. La  
primera observó <name type="person">Hiparco</name> 125 años antes de <name type="CathDiv" reg="Jesús">Christo</name> nuestra  
salud. La segunda, en tiempo de <name type="person">Adriano</name> Emperador. La  
tercera ( como refiere <name type="person">Cypriano Leovicio de Baransano</name> ) en  
tiempos del emperador <name type="person">Oton</name>. La quarta, antes del incendio  
de <name type="place">Troya</name>, que fue de las <name type="constelation" reg="Pléyades">Pleyadas</name>, llamada <name type="god">Electra</name>, que  
aviendo aparecido muy lucida mas que las demas, oy per- 
manece casi imperceptible, y es la que el vulgo llama de las  
Cabrillas, que no le vè. La quinta el año <date>1264</date> en la ima- 
gen de la <name type="Constelaton">Casiopea</name>. La sexta, en la misma <name type="Costelation">Casiopea</name>, el año  
de <date>1542</date>. La septima, año de <date>1577</date>. observada por <name type="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name>,  
y otros. La octava, año de <date>1572</date>. en la cátedra de la <name type="constelation" reg="Casiopea">Casio- 
pea</name>, en el signo de <term type="Zodiacal">Tauro</term>. La novena en el <term type="Costelation">Zeto</term>, o <term type="Costelation">Ballena</term>,  
segun <name type="person">David Fabricio</name>, el año de <date>1596</date>. La dezima,en el pecho  
del <name type="Costelation">Cisne</name>, año de <date>1600</date>. en los 16 gr. 15. minut. De <name type="zodiacal">Aquario</name>.  
La vndeziima, en <name type="Constelation">Antinoo</name>, segun <name type="person">Iusto Brigio</name>, este mismo  
año. La duodezima, la que observó <name type="constelation">Plamareto</name>, año de <date>1603</date>.  
en la <name type="constelation">Casiopea</name>. La dezimatertia, el año antes de <date>1602</date>. ob- 
servada por <name type="person" reg="Kepler, Johannes">Iuan Keplero</name>, en el <term type="astron">Pes Austrino</term>. La dezima quar- 
ta en el año de <date>1604</date>. en la rodilla del <term type="astron">Serpentario</term>, en <name type="cosntelation">Sagitario</name>.  
Y aun <name type="person">Simon Mario</name> quiso que el año de <date>1612</date> se ubiesse visto  
otra, en la imagen de <term type="astron">Andromeda</term>. Estas pues son las <name type="god" reg="Eliadas">Elia- 
das</name> hermanas de <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name>, fixas, y sin movimiento como ha- 
bitadoras del firmamento. Y aun sospecho verisimilmente,  
que cinco estrellas nebulosas, y nueve obscuras, que ay en el  
cielo, son desta especie, que acrisoladas de los rayos del <name type="planet">Sol</name>,  
se quedan proyladas con permanencia, como la plata en el  
fuego, que consumida del, queda el oro inalterable del mis- 
mo fuego. Ya no estraño la competencia que ubo entre <name type="god" reg="Faetón">Fae- 
ton</name>, y <name type="god">Epafo</name> hijo de <name type="god" reg="Júpiter">Jupiter</name>, que es la que puede aver entre  
los astros, y estrellas, que <name type="god">Dios</name> criò en el principio, tan no- 
bles como de sus manos; ellas imputan bastardia, a las dos  
espe-  
</p>
</div>

 

<div>
<pb>folio 15 v.</pb> 
<p>
especies dichas; pero ellas litigando su nobleza, la prueban                                             
del sitio que havitan, y ser descendientes del mismo <name type="god">Apolo</name>,  
de sus rayos, y de la pureza, y limpieza de la Ninfa <name type="god">Clymene</name>,  
que son las aguas, que residen sobre el mismo firmamento,  
como en el siguiente paragrafo veremos. </p>

<p>DESLINDASE LA MATERIA DE  
los <term type="Astron">Cometas</term> coelestes.</p>  

<p>Asentado que los cielos no son solidos, sino labiles, flui- 
dos, tenues y vna raridad, o diafanidad expansa, y di- 
lada por todo aquel espacio ( como veremos ) y que  
por el se mueven, y discurren los astros, y estrellas governa- 
das de sus inteligencias, como las Aves por el ayre, y los pe- 
ses por el agua (como dize <name type="person" reg="Crisóstomo, Juan (San)">San Juan Chrisostomo</name>, y <name type="person" reg="Basilio (San)">San Ba- 
silio</name>. ) Entra agora la controversia entre todos los que tienen,  
que los <term type="Astron">Cometas</term> son celicolas, y ciudadanos de aquel espa- 
cio celestial, qual sea la materia de ellos. Algunos peripate- 
ticos instando en sus exalaciones de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, y con ellos <name type="person" reg="Rothmano">Ro- 
thmano</name>, <name type="person">Epigenes</name>, y <name type="person" reg="Escalígero, Julio">Iulio Escaligero</name>, y otros, quieren que  
estas exalaciones terreas suban, y penetren aquesse purissimo  
espacio, y alli sean illuminadas del <name type="planet">Sol</name>, y astros sus patrosi- 
nadores. Indevido pensar por cierto, aver de criar <name type="god">Dios</name> vnas  
noblezas tan qualificadas, tan distantes, tan bien governa- 
das por sus inteligencias, y tan guarnecidas, para que la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>  
deslabada las borrase, y manchase, haziendo de los cielos ta- 
lamo de sus engendros; como si aquella corte a falta de ma- 
teria noble necessitase de la suya tan material, y asquerosa,  
barajandose la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> con el cielo, e introducir alla el desorden  
de acà, quando vemos que cada linaje, del propio procura  
succesion, y no pasar a otro por perpetuar su nobleza. Como  
pues no consideraron, que esta exalacion avia de penetrar  
toda  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 15 r.</pb>  
<p>
toda la region del fuego sin consumirse, ni alterarse del? Co-  
mo no pesaron la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, para ver que tamaña exalacion se  
podia condensar de ella, para q en el firmamento pareciesse 
estrella de primera magnitud, que devia ser 107. vezes ma- 
yor que ella, y algo mas? Y si de segunda mas de 90. vezes?  
Y si como la mas minima, o de sexta magnitud mas de 18.  
vezes? Avia de ser mayor el hijo que la madre, pues aun esta  
puesta allà no se veria? Y preguntandoles mas, donde tiene la  
<name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> el abasto para tantos <term type="Astron">Cometas</term> como en los ciclos se  
an visto, que casi seran como las estrellas conosidas? Luego  
opinion poco fundada. </p> 

<p>Entre los mismos que llevan, que son de materia celestial,  
ay tambien muchas opiniones.<cit><name type="person">Plutarco</name> lib. 3 cap. 12. de <refTitle>Pla- 
citis Philosoph.</refTitle> refiere tres de los <term type="Philos" reg="pitagoricos">Pithagoricos</term>, unos dellos  
dizen, que son estrellas del cielo como las demas, pero no de  
las que se ven siempre, sino otras que aparecen a tiempos,  
guardadas para este fin. <foreign lang="lat" reg= "Nonnulli Pithagorae alumni Cometam  esse ex illorum,quae non perpetuo visuntur numero, sed statuto tempore in orbem recurrere aperiuntur">Nonnulli Pithagorae alumni Cometam  
esse ex illorum,quae non perpetuo visuntur numero, sed statuto tem- 
pore in orbem recurrere aperiuntur</foreign></cit>. Estrellas, o <term type="Astron">Cometas</term> enca- 
jonados, que a sus tiempos se desenfardan y se buelven a en- 
fardar. Como si el aparecier a nuestra vista, avia de ser repen-  
tinamente como quien corre vna cortina, sino con curso par- 
ticular acercandose poco a poco, y creciendo en sus aparien- 
cias como sucede al yrse, que proceden de mas a menos ha- 
sta desaparecerse. Mas, o vienen por movimiento recto, ò  
circular? Si recto, como se pespiden con el circular? Y si vie- 
nen con el circular, como en <term type="Astron">Epyciclo</term>, vendrán directos y se  
despediràn retrogrados, o al contrario? Lo cual todo es falso,  
luego la opinion lo es. Otros ( dize <name type="person">Plutarco</name>) afirman, que  
es vn encuentro que nuestra vista haze con los rayos del <name type="planet">Sol</name>  
de que resulta el <term type="Astron">Cometa</term>, como sucede en la reflexion del  
espejo. <foreign lang="lat" reg="Alli visus nostri ad Solem repercussum, simulacri modo specularis" >Alli visus nostri ad Solem repercussum, simulacri modo  
specularis</foreign>. Como si los <term type="Astron">Cometas</term> fueran vistos solo de dia, y  
nunca de noche. Fuera de que no se como consideran esta re- 
per-  
</p>
</div>



<div>
<pb>folio 16 v.</pb>  
<p>
percusion, pues aunque no vbiera vista en la naturaleza ( co-  
mo no la ay en los que duermen) el <term type="Astron">Cometa</term> se estuviera en  
el cielo, y no fuera al quitar, y poner, aviendo, o no ojos, que  
mirasen. Y remata <name type="person">Plutarco</name>, que otros como <name type="person" reg="Anaxágoras">Anaxagoras</name>, y  
<name type="person" reg="Demócrito">Democrito</name> como mas expertos, dixeron que era vn concur- 
so de luces de dos, o mas astros, que coincidiendo resultaba el  
Cometa. <name type="person" reg="Anaxágoras">Anaxagoras</name>, & <name type="person" reg="Demócrito">Democritus</name>, <foreign lang="lat">stellarum binarum, vel  
plurium interse mutuo collustrantium coitum.</foreign> Con que conce- 
den, que la luz de los astros toma cuerpo, por solo el concur- 
so , no teniendolo los rayos, y que en este cuerpo se engendra  
vn movimiento, que en los concurrentes, o contrayentes no  
ay, tan regular por vn circulo, que aun acabado el aspecto  
dura mucho mas; sabiendo que las sombras tanto se mueven  
como sus cuerpos. Pero dexando la rudeza de los pasados si- 
glos, por las pocas observaciones; oygamos a los modernos.  
<name type="person" reg="Cardano, Girolamo">Cardano</name>, y <name type="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name>, quisieron piadosos, que fuesse ma- 
teria coeleste engendrada de nuevo en forma de Globo, que  
illuminado del <name type="planet">Sol</name> causava la madeja de la parte contraria del.</p> 
<p>Esto vltimo es assi mismo de <name type="person">Pedro Apiano</name>,<name type="person" reg="Gemmafricio"> Gemmafri- 
cio</name>, y <name type="person">Cornelio Gemma</name>, y casi muchos modernos; pero  
en la primera parte recurren a milagro por no hallar materia  
en el cielo, y sola la cavellera, o madeja conceden a las se- 
gundas causas. <name type="person" reg="Kepler, Johannes">Juan Keplero</name> quiso que fuessen de la materia  
de los cielos, y que se viessen en el cielo, y tambien en el ay- 
re, moviendose con movimientos rectilineos, no admitidos  
en la naturaleza, ni verificado en la materia coeleste de don- 
de se hazen, y deduzen; y si tambien en el ayre, tal vez en la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>,  
contra todas las observaciones referidas, y lo que el mismo  
observò. Y aun como refiere Longomontano del, que pue- 
den caer en la misma <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, y penetrarla; con que muchos  
juicios finales se pudieran aver visto, y esperar otros; pues  
un <term type="Astron">Cometa</term> del cielo materia tendrà para abrasar la mayor  
parte, o toda la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, y estos hasta oy no se han visto. Y ultima- 
mente <name type="person">Villebrordo Elnelio</name> dixo, que eran una fogosidad del  
<name type="planet">Sol</name>,  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 16 r.</pb> 
<p>
<name type="planet">Sol</name>, que respirada del por algunos como poros se desfogaba  
arrojandolos lejos, o cerca de si; como se vè en los Bolca- 
nes, y etnas, que resuellan llamas disparandolas à distan- 
cia. O al modo de las chispas del hierro, que son escamas  
de la misma materia inflamadas; con que ya concede, que  
proceden de solo el <name type="planet">Sol</name>, y no de otros, y que es mas materia  
de <term type="Astron">Cometas</term>, que eficiente de ellos; concediendo tambien  
combustible en el, y atenuación, y que tal vez resollara so- 
bre la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, con <name type="person" reg="Kepler, Johannes">Keplero</name>, que no quede de ella pelo, ni huesso.  
Estas pues son las opiniones, vamos a la mas racional que po- 
damos seguir. </p> 
<p><cit>El Apostol <name type="cathdiv">San Pedro</name> en su 2. <refTitle>Canonica</refTitle> cap. 13. nos dize,  
que las aguas fueron la materia de que <name type="god">Dios</name> criò los cielos,  
<foreign lang="lat" reg="Latet autem, eos hoc volentes, quod coeli erant prius, & terra de aqua">Latet autem, eos hoc volentes, quod coeli erant prius, & terra de  
aqua</foreign></cit>. Que es lo que la sagrada Escritura llama firmamento  
en medio de las aguas, y lo que aqui llamamos cielo Plane- 
tario y sidereo. Del octavo al primero, por firmamento esta  
Ra Kiah; ó Rachia, en el Hebreo, que quiere dezir fluxible,  
como ayre, o agua estendida sutil, y tenuamente. Assi <name type="person" reg="Basilio (San)">San  
Basilio</name>, y <name type="person">Rabi Esra</name>. Assi mismo <term type="Theolo">Sammaim</term>, esta en lugar de  
( en medio de las aguas ) que quiere dezir, alli ay aguas; Sam,  
significa alli; y maim, aguas en la forma explicada, con que  
los cielos son de su misma substancia frigidos, y humedos;  
y aun las que estan ensima de los cielos, fueron para con su frial- 
dad (que se dilata hasta la <name type="planet">Luna</name>) templar los ardores, y fuego  
del <name type="planet">Sol</name>, y los astros, que no destruyensen, y abrasassen la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>.</p>  
<p> Assi <name type="person" reg="Justino (Mártir)">San Iustino Martyr</name>, quest. 93. <name type="person" reg="Basilio (San)">San Basilio</name>, homil. 3. He- 
xam. <name type="person" reg="Ambrosio (San)">San Ambrosio</name>, lib. 2. cap. 3. Hexam. <name type="person" reg="Isidoro (San)">San Isidoro</name>, lib.  
de nat. rerum, cap. 14. <name type="person" reg="Aquino (de), Santo Tomás">S. Thomas</name> sobre el Genesis. Beda de  
nat. rerum. Cap. 7 y 8. Y aun la <name type="inst" reg="Iglesia">Yglesia</name> lo canta.</p>  

<p><foreign lang="lat">Ut unda flammas temperet.  
Terrae solum ne dissipet.</foreign></p>

<p>Luego ni contradize, sino que apoya, que lo raso, y expando  
del cielo sea frio, sutil, y agua atenuada. Item, los cuerpos  
lumi-  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 17 r.</pb> 
<p>
conveniencia, pues fuera la misma razon, que en el expanso,  
estando proporcionadas en su peso, y medida atenuarlas, y  
alterarlas: ademas que esto mas es mendigarles forma, que  
materia y de ella daran lo conveniente, que es la illumina- 
cion, que en los <term type="Astron">Cometas</term> parte sera insita, y parte adventi- 
cia, como veremos en su forma; creo que ya, ni en lo raso, ni  
en lo luminoso hallamos esta materia que buscamos ; con que  
hemos de buscar vna tercera naturaleza compuesta de las dos  
dichas, de expanso, y luminoso, y que no tenga materia, y apa- 
rato bastante. No ay pues otra en todo el cielo, sino la <term type="astron" reg="vía Lactea">via  
Lactea</term>, o <term type="astron" reg="Galaxia">Gallaxia</term>, ( que en el Griego quiere dezir Leche )  
luego aquestees el Almacen que buscamos ( según <name type="person" reg="Cristiano Longomontano">Christiano  
Severino Longomontano</name>, en su tratado de <term type="Astron">Cometas</term> ) que  
contiene, assi la materia que <name type="god">Dios</name> con su infinita sabiduría re- 
servó alli ( como se ve, y nota en su crasitud ) como luz de  
aquella primera que crió; guardada, y vertida aqui como re- 
sagos, y retasos que sobraron, assi de lo expanso, como de lo  
luminoso en el cuarto dia; materia apta, y ya informada en  
parte para dichas generaciones. Llamadas assi Lactea por su  
espesura, y coagulación, y por el candor que despide. La genti- 
lidad fingiò, que dormida la Diosa <name type="god">Juno</name>, que criaba a la sa- 
çon, le expusieron a <name type="god">Mercurio</name> asechadamente, y aviendo  
mamado lo bastante, porque la Diosa retiró el pecho, de la  
leche que se virtiò en el cielo, le formó este venero Lacteo;  
Pero yo digo, que despierta la divina sabiduría, y advertido  
el inmenso poder, criado el <name type="planet">Sol</name>, y estrellas, en la forma dicha,  
depositò esta leche en los pechos del cielo, para venideras  
crias, expuestas a sus pechos, que su providencia tenia pre- 
venidas en los siglos. Y no obstan las dos razones siguientes.  
La primera, que el Filosofo quiso que todo fuesse terreno,  
y assi puso la <term type="astron" reg="Vía Láctea">via Lactea</term> en el ayre, aviendola puesto <name type="god">Dios</name>  
en el firmamento, convencido, y averiguado de su duracion  
desde la creación del vniverso; de su inmutabilidad; no solo  
en el sitio que tiene inalterable respecto de las fixas, en su forma  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 18 v.</pb> 
<p>
y disposición; sino tambien en su movimiento regular, è 
igual con el de las estrellada esfera, careciendo en toda su <term type="OldSp" reg="crasicie">cra- 
sicie</term> de <term type="Astron" reg="paralaje">Parallaxes</term> aunque llega, y se dilata por muy gran par- 
te del cielo Planetario, como esta averiguado, y recevido de  
todos los Mathematicos. Luego no haze fuerça esta razon.</p>  
<p>Ni tampoco la segunda, que son los chismes de la atalaya  
de <name type="person">Galileo</name>, que observó en este camino Lacteo innumera- 
ble numero de minutissimas estrellas, acumuladas, y agrega- 
das en partes, con que quieren sea esta <term type="astron" reg="Galaxia">Gallaxia</term>, candor que  
resulta destas estrellas, y sus cumulos; lo qual aunque es assi  
en las estrellas, no lo es en el todo de la luz. Y pruebale, lo  
primero, ay mas densidad de expanso, pues la luz halla assien- 
to para ser vista, y determinada, que no sucede en lo expanso  
de los cielos por su tenuidad, con que solo se ve, ò en los astros,  
y estrellas, o en la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, que es donde halla densidad. Lo se- 
gundo, ay luz en este venero separada de dichas estrellas, pues  
la latitud de esta faja se termina con notoria orilla, y la ay don- 
de no se hallan estrellas, ni sus cumulos, y la luz de las estre- 
llas se termina indefinidamente; y es buen ejemplo el de vn  
arroyo que lleva poco agua, que esplayada muestra muchos  
guijarros, y chinas, por entre las quales discurre el agua, ter- 
minando latitud. Y sino quieren que esto sea assi, concedan  
vapores sacados por el <name type="planet">Sol</name>, y los astros con sus virtudes, de  
aquellas aguas superiores, pendulas sobre el cielo sidereo; y  
que estos discurriendo por el expanso frigido, entrando al- 
gunos en la <term type="Astron" reg="Vía Láctea">via lactea</term> se materian mas, y se informan en los  
<term type="Astron">Cometas</term> que de alli salen a vagar el cielo; con que no queda- 
rà recurso a <name type="person">Galileo</name>, y sus sequaces. Pero estoy en lo prime- 
ro, y a sus razones, que son muy fuertes como en ellas se verà.</p>  
<p>La primera, que en las cosas naturales, y fisicas nada ccon- 
vence con tanta apacibilidad, como las demostraciones que  
son patentes a los sentidos. Y assi recurrase a contemplar la  
<term type="Astron" reg="Vía Láctea">via lactea</term> en vna noche clara, y serena del Hybierno, donde  
su cuerpo, y densidad de luz, satisfarà. Notorase un circulo  
E2       maxi- 
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 18 r.</pb> 
<p>
maximo , aunque irregular, que abraça todo el cielo para su 
abasto, y dar socorro a todas partes. Un taheli bordado de  
escarchada plata todo sembrado de luces, y candores. Vn  
candor palpable, y fluido con venas como arterias; o como  
en los cuerpos vivientes el huesso medular del espinaso, y  
vena cava, que proveé assi al celebro como a las demas par- 
tes; y aunque irregular en latitud, y en formar circulo pero  
sin cortarse, ni discontinuarse en parte alguna, antes en al- 
gunas partes haze posas, tebalses, y ensenadas, como donde  
nada, y buela el <name type="constelation">Cisne</name>; y donde la Aguila herida de la zaeta  
se cura, y baña. Densa, y profunda donde donde la <name type="Constelation">Casiopea</name> la va- 
dea con el vasco de su Cathedra, mas diafana, y clara en los  
cortes de la equinoccial, y <term type="Astron">eclyptica</term>, en dos puntos opuestos;  
fines de <name type="constelation" reg="Géminis">Geminis</name>, y <name type="constelation">Sagitario</name>, o principios de <name type="constelation" reg="Cancer">Cancro</name>, y  
<name type="constelation">Capricornio</name>, mansiones, y solsticios de <name type="planet">Sol</name>. Pasa por cer- 
ca de los polos, assi del mundo, como de la <term type="astron">eclyptica</term>, casi  
vn signo ( o lo que ocupa su espacio ) apartada dellos, don- 
de siempre es mas densa, y crasa, como quaxada en estas  
partes frigidisimas del Norte, y Sur, donde el arca de <name type="CathDiv">Noe</name>,  
ò el Argonave de <name type="person">Ion</name> como varada en cristal sirve al aba- 
sto austral ( como la <name type="Constelation">Casiopea</name> a la Aquilonar. ) Aqui son fre- 
quentes los <term type="Astron">Cometas</term>, y no tanto en la torrida Zona por ser  
alli diafana, quiçà por el calor della, curso del <name type="planet">Sol</name>, y de los  
astros. Corre pues del Norte al Sur, y de alli circulando  
buelve al Norte, en que se reconoce el movimiento que re- 
conocen sus partos Cometicos, sin que le halle en todo el  
cielo otra causa a quien atribuirselos, sino a la postura de  
aquesta faja, o Zona; con que entiendo ya en nuestra Fabu- 
la, porque <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> recurriò primero a su Madre <name type="god">Clymene</name> le  
informase, y ella le mostrò el camino por donde avia de yr,  
y subir a su Padre <name type="god">Apolo</name>? Assi pues los <term type="Astron">Cometas</term> alimen- 
tados de esta leche, de su postura adquieren el curso del Sur  
al Norte, y al contrario para subir a la torrida Zona del <name type="planet">Sol</name>.</p> 
<p>La segunda razon es fortíssima, porque como notò <name type="person" reg="Hekio">He- 
Kio,</name>  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 19 v.</pb> 
<p>
<term cont="1">Kio</term>, y lo averiguò, y provò <name type="person" reg="Cristiano Longomontano">Christiano Longomontano</name>,  
todos los <term type="Astron">Cometas</term> por la mayor parte aparecen en la <term tyep="Astron" reg="Vía Láctea">via  
Lactea</term>, y quantos se ven fuera de ella no se puede negar que  
salieron de alli; y el no averse visto salir, es porque su prime- 
ra aparicion fue de dia; o porque fue muy cercana a los po- 
los deprimidos en mucha altura, que ni nacen, ni se ponen  
hasta que sus parallelos son mayores; o por nubes, y nieblas  
frequentes en los Horizontes, y mas en los polos. Esto a co- 
sta aun de los mas extraordinarios, que son los que apare- 
cen como estrellas, como en las atras referidas, que las mas  
han sido en la <term type="Astron" reg="Vía Láctea">via Lactea</term>, o muy cerca de ella, y a sus marge- 
nes. La del año <date>1600</date> en el pecho del <name type="constelation" reg="Cisne">Cysne</name>. La del año  
de <date>1604</date> en el Serpentario. Y fuera de estas otras quatro en  
la <name type="constelation">Casiopea</name>, como atras quedan referidas. Y en la del año  
de de <date>1572</date> en la Cathedra de la <name type="constelation">Casiopea</name>, notó <name tyep="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name>, y  
comunmente todos, que desaparecida, dexó alli vn rastro  
estraño en la <term type="Astron" reg="Vía Láctea">via Lactea</term>, pues era vna cinta del color de lo  
expanso del cielo, con que se verificó ser falta de la materia  
que el <term type="Astron">Cometa</term> consumió en lo que discurrió, y andubo y  
no luego se cubriò, sino en algun tiempo, hasta que la ma- 
teria cercana se dilatò, y estendió.</p>  
<p>Confirmo aquesta doctrina con nuestro <term type="Astron">Cometa</term> engen- 
drado en la oposicion de <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Luna</name> de <date>14 de Diciembre</date>,  
a las 8. horas de la noche; y en la opposicion de <name type="planet">Mercurio</name>, y  
<name type="planet">Luna</name>, a 15 a las 6 horas de la mañana, donde noté vn pro- 
digio raro, y fue, que <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Mercurio</name> estaban en la <term type="Astron" reg="Vía Láctea">via Lactea</term>, como  
constarà de sus sitios, y calculo. Y el <term type="Astron">Cometa</term> se engendrò  
en la misma vial actea sobre el pie de Roda de proa del Ar- 
gonave; y su curso fue parallelo a la <term type="Astron" reg="Vía Láctea">via lactea</term>, hasta que vl- 
timamente feneció en ella misma, a <date>6 de Enero</date> en el hom- 
bro izquierdo de <name type="constelation">Perseo</name>. Y si se pretende, o pide mas prue- 
ba, digo que observè ( y es notorio a todos ) que su madeja  
tuvo vn movimiento particular con que siempre se iba vol- 
vien-  
</p>
</div>
  

<div>
<pb>folio 19 r.</pb> 
<p>
viendo, señalando, o reconociendo vn punto del cielo, que  
fue en la <term type="astron" reg="Vía Láctea">via Lactea</term>, y el lugar que la <name type="planet">Luna</name> tuvo en su gene- 
racion, y opposicion con el <name type="planet">Sol</name>. Quien pues negarà la do- 
ctrina puesta, y ser la <term type="astro" reg="Vía Láctea">via Lactea</term> el embrión de los <term type="astron">Cometas</term>,  
y su formacion; donde sus cursos le imitan terciando el cie- 
lo sus circulos, de Norte a Sur, y del Sur al Norte? Y quien  
le negarà al nuestro la naturaleza de <name type="planet">Luna</name>, y <name type="planet">Mercurio</name> ma- 
mada en la misma <term type="astro" reg="Vía Láctea">via Lactea</term> donde todos concurrieron?</p>

<p>§. 6.  
DE LA CAUSA FORMAL DE  
todos los <term type="Astron">Cometas</term>.</p> 

<p>Cierto es, que quien da el ser a todas las cosas, y las còn- 
stituye en el ser de tales, diferenciando vnas de otras,  
es la forma que cada vna tiene, y guarda; con que pa- 
ra proceder con orden en aqueste intento, hemos de averi- 
guar succintamente en los <term type="Astron">Cometas</term>, qual sea su forma ge- 
nerica, que conviene a todos, y qual la especial, que los di- 
ferencia vnos de otros. Y en quanto a la generica de ellos,  
con que empieçan a tomar la forma redonda de los astros, y  
serles parecidos, segunda nobleza de la materia asignada  
aunque no son permanentes. Digo, que serà no la luz del  
<name type="planet">Sol</name>, ni la de las Estrellas, sino otra como seminal, que sea apta,  
y potente a obrar, como en el resto de la naturaleza se ve en  
todas las cosas; dandosela <name type="god">Dios</name> a su tiempo, o infundiendo- 
sela a las materias, quando a su divina Magestad mejor pare- 
ce conforme los fines que su providencia previene ( como  
diremos en las causas eficiente, y final. ) pues como <name type="god">Dios</name>  
obra (por la mayor parte) por medios naturales como Instru- 
mentos suyos que son, sin alterar la naturaleza. De aqui es  
que siendo los astros los mas racionales del cielo, obra con  
ellos, y concurre a la generacion de los <term type="Astron">Cometas</term>, al infor- 
mar-  
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 20 v.</pb> 
<p>
marlos con aquella primera luz guardada, y reservada en la 
<term type="astron" reg="Vía Láctea">via Lactea</term>, para este, y otros fines, entrañandola en la ma- 
teria alli ya coagulada, y dispuesta por las mismas causas, è  
instrumentos; como el calor natural, y nativo en todos los  
vivientes, y assi fomentada la materia toma la forma exte- 
rior que todos los astros, y cuerpos celestiales tienen, y guar- 
dan, que es la circular, y globosa; a que no desayuda el sitio,  
y vientre del cielo, o lo expanso del; pues siendo frio no se  
disgrega la materia, sino que se contrae mas reconcentran- 
dose aquella luz informante, con que con igual distancia de  
ella la materia se congloba, y la luz media se abiva tanto,  
que llega a parecernos materia ignita, o estrella, que brilla  
en el centro del <term type="astron">Cometa</term>, y al parecer cavellera circular la  
materia illuminada della; forma que nunca se pierde en to- 
do <term type="Astron">Cometa</term>, aunque mas, y mas se baya atenuando hasta  
desvanecerse. Y si me preguntaren, que obra aqui el calor  
del <name type="planet">Sol</name>, astros, y estrellas, pues son instrumentos? Respon- 
derè, que como en los vivientes ( y aun en los vegetales ) el  
calor nativo adquiere fomento del adventicio, y mas si es  
del <name type="planet">Sol</name>, assi en los <term type="Astron">Cometas</term>, los astros calientan el expanso,  
o lo tiemplan, con que defienden, y apoyan aquella luz media.</p>  
<p>Y pasando a la forma especifica digo, que es aquella con  
que un <term type="Astron">Cometa</term> se distingue de otro; que en lo que tenemos  
asentado con <name type="person" reg="Séneca">Seneca</name>, y <name type="person">Epigenes</name>, no ay mas que dos espe- 
cies, vna de los que no parecen estrellas fixas en lo globo- 
so, lucido, y en su quietud, y que no tienen mas movimiento  
que el rapto, y todo aquesto sin duda les proviene del sitio,  
y el lugar donde se ven, que es el cielo sidereo; y lo globoso,  
adquieren no solo por la doctrina dicha, sino por la distan- 
cia, porque aunque tuviessen alguna madeja, no se podria  
ver desde acà, pues ay desde la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> a su sitio 37. veces mas,  
que ay de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> al lugar del <name type="planet">Sol</name>, y assi cualquier forma  
aparente en ellos se reduze por la distancia a la globosa, lo  
lucido, y resplandeciente los previene de la copia de mate- 
ria,  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 20 r.</pb> 
<p>
ria, y forma, pues para que en la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> se vean assi, es neces-  
saria la dicha magnitud, y copia; de donde les proviene su  
duracion, por vno, y dos años, ya de la copia, y ya de la  
densidad por lo muy frigido de aquel expanso por la cerca- 
nia de las aguas, y porque los rayos del <name type="planet">Sol</name> no llegan a tan- 
ta distancia con tanta fuerça como en el cielo Planetario; y  
la humedad alli se va la materia, y la defiende; con que su du- 
racion es mucha. La tardanza en el movimiento propio, les  
proviene de la copia, y magnitud, igual con el movimiento  
de la octava esfera, que es el que a este sitio toca de Occi- 
dente a Oriente; con el rapto, y estraño que todos los cielos  
tienen; y lo mas cierto, que el criador del vniverso al criar  
los cielos dio leyes, y señaló periodos a los astros, y estre- 
llas, que por especies de movimiento en sus sitios, ó por in- 
teligencias; o como al saber divino pareció conviniente se  
moviessen por el <term type="astro">Zodiaco</term>, y torrida Zona para los fines mas  
convenientes en la naturaleza y para otros a los <term type="Astron">cometas</term> Nor- 
te Sur, para q assi todo el mundo fuesse registrado del cielo.</p>  
<p>Y en quanto a la segunda especie de ellos, que se ven en  
el cielo Planetario, con madejas, y cabelleras, ay que des- 
lindar en ellos dos cosas, la vna la de sus movimientos si son  
o no, respecto del centro de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>; o teniendo por centro  
al cuerpo del <name type="planet">Sol</name> como <name type="planet">Saturno</name>, <name type="plant" reg="Júpiter">Iupiter</name>, <name type="planet">Marte</name>, <name type="planet">Venus</name>, y  
<name type="planet">Mercurio</name>. <name tyep="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name>, y <name type="person" reg="Mestlino, Miguel">Mestlino</name> fueron deste ultimo pare- 
cer, y quisieron comprobarlo el año de <date>1577</date> en el que en  
este año se viò, pero su opinion mas es ingeniosa, que ver- 
dadera, y en alguna manera <name tyep="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name> se retratò de ella en el  
segundo de sus <reftitle>Progipnasmas</reftitle> pag. 168 con que lo mas ave- 
riguado es, que no en circulo exccentrico, sino vno concen- 
trico con la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> como los dos luminares de <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Luna</name>, y  
esto sin latitud respecto de su circulo, sino por el indefecti- 
blemente con igual distancia a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, como de sus para- 
llaxes estar averiguado, y comprobado; y es la corriente opi- 
nion de todos, y assi sus efectos son mas censibles a la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>,  
mas  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>Folio 21 v.</pb> 
<p>
mas tempranos, y eficaces que otros algunos. 
Lo segundo de la madeja, o cavellera, es en lo que mas  
controversia à havido; y dexando opiniones de poco fun- 
damento, la que hemos de seguir es la de <name type="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name>, <name type="person" reg="Cristiano Longomontano">Chrystia- 
no Longomontano</name>, <name type="person" reg="Apiano, Pedro">Pedro Apiano</name>,<name type="person"> Gemma Frisio</name>, y <name type="person" reg="Cornelio Gemma">Cor- 
nelio Gemma</name>, a quienes ya siguen todos, y es, que el <name type="planet">Sol</name>  
con sus rayos illumina el cuerpo del <term type="astron">Cometa</term>( en ambas es- 
pecies de ellos ) y con lo igneo, y el impulso dellos se lleva  
tras si la materia mas tenue, y mas superficial del, y esta ma- 
teria resistiendose, y apeteciendo la vnion de su cuerpo, y  
la mayor parte de la materia que la tiene, y llama, sin soltar- 
se causa la madeja; hasta que la persistencia de los rayos del  
<name type="planet">Sol</name> poco a poco las atenua, y consume, sacando siempre ma- 
teria de nuevo del cuerpo del <term type="astron">Cometa</term>, con que poco a poco  
lo trilla, lo atera, y va consumiendo, hasta desvanecerlo todo  
por su madeja; llevandose assimismo tras si parte de aquella  
luz primera que lo informava, como en los vivientes el yr- 
se acabando su calor natural, con que la madeja es vn <term type="Astro" reg="profluvio">pro- 
fluvio</term> de la misma materia Cometica, mas lucido que en su  
cuerpo, por mas tenuo, y sutil, mas largo, y dilatado si la ma- 
teria no es muy densa, y compacta; mas corto si muy den- 
sa; y mas eficaz, y fuerte ( por la illuminacion del <name type="planet">Sol</name> ) que en  
su cuerpo, por que alli vnidos sus rayos en el centro salen mas  
fuertes a la parte contraria del prosluvio, con que su eficacia  
en la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name> es muy censible. Desta doctrina dicha darè dos  
ejemplos, y sean los siguientes.</p>
<p>El primero, que una vela encendida puesta a los rayos del  
<name type="planet">Sol</name>, quando mas abrasa, se notarà a la parte contraria de sus  
rayos un humo sutil, o un fomite, que lo lleban tras si los ra- 
yos del <name type="planet">Sol</name> del mismo fuego de la vela; que hara pues en la  
cercania del ciclo planetario en el cuerpo del <term type="Astron">Cometa</term>? El  
segundo ejemplo, un cristal, o vidrio cristalino labrado con  
superficie combexa, oppuesto al <name type="planet">Sol</name> rectamente, por la parte  
contraria despide sus rayos unidos, dexando un rastro lumi- 
F        noso  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 21 r.</pb> 
<p>
noso por el ayre, y hiriendo a tal distancia alguna materia  
sutil la inflama, y enciende. Luego la luz del <name type="planet">Sol</name> adventi- 
cia en el cuerpo del <term type="astron">Cometa</term>, le da mas viveza, y en parte se  
informa, y en el todo es el que causa la madeja. Y assi tienen  
observado los Autores alegados, que siempre es diametral- 
mente a la parte contraria del cuerpo del <name type="planet">Sol</name>. Y aun <name tyep="person" reg="Tycho Brahe">Tychon</name>  
quiere que tal vez causen lo mismo la <name type="planet">Venus</name>, y demas astros;  
como el, y el <name type="person">Mestlino</name> lo pretendieron averiguar, y lo afirma- 
ron del de <date tuype="comet">1577</date> pero en la <name type="planet">Venus</name>, no puede aver tanta efi- 
cacia de luz, que no sea el <name type="planet">Sol</name> siempre el que lo es mas que  
todos los astros juntos; si bien concederemos facilmente,  
que se debe atender a las radiaciones, y aspectos del <term type="Astron">Cometa</term> 
con todos los astros, en particular con el <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Luna</name>, y  
toda conjuncion con astros, y estrellas, que siempre es la  
mas fuerte, y eficaz para notar sus efectos.</p>  
<p>Esta doctrina parece no poderse verificar en nuestro <term type="Astron">Cometa</term>
que tuvo la madeja atravesada, al principio hazia el  
Nordeste, despues fue torciendose hazia el verdadero Le- 
ste. A <date>23. de Diziembre</date> fue oppuesta diametralmente al <name type="planet">Sol</name>,  
apartado del cinco signos, y despues apuntó del Leste, al  
Sueste, todo a las ocho de la noche. Luego falsa es la doctri- 
na, ya admitida? A que respondo, que el que entendiere de  
las refacciones, y reflexiones de los rayos del <name type="planet">Sol</name>, no estra- 
ñarà lo dicho, ni dexarà de atribuir a la illuminacion  del  
<name type="planet">Sol</name> la madeja; y se vè en vn espejo azogado, que oppuesto  
al <name type="planet">Sol</name> quiebra sus rayos, y buelven a salir reflexos por vn an- 
gulo agudo, o obtuso. Y los niños assi los entran por vna 
ventana, o por donde quieren; siendo pues muy denso, y  
opaco el cuerpo del <term type="Astron">Cometa</term> en su centro, y demas partes,  
que los rayos del <name type="planet">Sol</name> no lo pueden penetrar por opposicion  
diametral, necessariamente se han de quebrar, y aviendo  
quebrado han de salir reflexos por algun angulo, llebandose  
tras si lo sutil, y tenuo de la materia por aquella misma parte  
que salen, como en este nuestro sucedió.</p>  
<p>Ade-
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 22 v.</pb> 
<p>
Ademas, que ay algunas virtudes en el cielo tan fuertes, 
y eficaces ( y mas si son cercanas al <term type="Astron">Cometa</term>, y de su propia  
naturaleza, y fucion las que como instrumentos principa- 
les concurrieron a su generacion ) que llaman al <term type="Astron">Cometa</term> a  
aquella parte, como la piedra Iman al Azero, y no pudiendo  
atraer todo el cuerpo, ya por el velos curso que lleva, y ya  
por su grande corpulencia; llama, y se lleva hazia si lo sutil,  
y tenuo, que es el <term type="Astron" reg="profluvio">prosluvio</term>, y madeja; con que illuminada  
del <name type="planet">Sol</name>, y desmentida de su cuerpo se dexa llevar de aquella  
virtud aunque sea transversal; <foreign lang="lat" reg="Saltem">Saltim</foreign>, inclinandose a ella; cosa  
que fue de mi muy observada en nuestro <term type="Astron">Cometa</term>, que sien- 
pre apunto a vn punto del cielo, bolviendose hazia el, y fue  
en la <term type="Astron" reg="Vía Láctea">via Lactea</term>, en el mismo lugar que la <name type="planet">Luna</name> estubo en su  
primera aparicion en la opposicion de <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Luna</name>; y de <name type="planet" reg="Mercurio">Mer- 
curio</name>, y <name type="planet">Luna</name>. Razon muy fuerte para assentar su natura- 
leza de <name type="planet">Luna</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>, como tenemos dicho, y adelante  
comprobaré. Y pruebase ser assi, en que nuestro <term type="Astron">Cometa</term>,  
fuera de haver sido velosissimo ( casi como la <name type="planet">Luna</name> en su  
principio ) fue de mteria poco compacta, como se viò en  
su poca duracion de 23 dias, con que en su principio tuvo  
mucho <term type="Astron" reg="prosluvio">profluvio</term>, y madeja; esto es a 17 y 18; ya 19 fue  
muy poca, porque llamado de aquella parte del cielo la atrujo  
a si con fuerça, casi desnudando al <term type="Astron">Cometa</term> de aquella ma- 
deja, y nunca perdiò esta inclinacion, y respecto.</p>  
<p>En esto de la forma, solo nos resta responder a vna difi- 
cultad fuerte aparentemente; y es, que nos diràn; como en  
muchos <term type="Astron">Cometas</term> ( y aun en vno del año de <date>1618</date> se vió )  
suelen echar la madeja larga, y archeada a modo de palma  
curba, y doblegada, que llaman <foreign lang="lat" reg="cuerno">Cornu</foreign>, supuesto que los ra- 
yos del <name type="planet">Sol</name> son directos; y quebrados, la reflexion tambien  
es de rayos directos? Ytem, que la virtud, y eficacia de la  
parte de ciclo que llama, siempre llama por camino brevis- 
simo, que es el recto, con que si ( en casi todos ) la inclinacion  
alli es recta, como en otros es curba y arqueada? A esto res- 
F2      pon-  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 22 r.</pb>
<p>
pondo, que la virtud que llama es poca, y no vence a la de 
los rayos del <name type="planet">Sol</name> en llebarse tras si el <term type="Astron" reg="profluvio">prosluio</term>, con que la  
virtud que llama, se lleba tras si solo lo subtilissimo de las  
ultimas partes, y no lo muy gruesso, que a esto lo defiende  
el impulso del <name type="planet">Sol</name>, con que se causa la curvidad dicha. El  
exemplo es muy llano, en vna madeja de cavellos puesta fi- 
xamente en vn arroyo que corre, claro es que la cabellera  
bañada del raudal derecha estarà siempre a la corriente, pe- 
ro si de la punta de la cabellera, atado vn hilo a ella blanda- 
mente, se llamase a alguna parte; se arquearia sin duda, ya lle- 
vada de la corriente, que suponemos mas fuerte, y ya del  
hilo que llama floxamente; pero si se llamase con mucha  
fuerça que venciese al impulso del agua, rectamente se tor- 
ciera. Con que hemos procurado satisfacer a todas las du- 
das que en la forma de los <term type="Astron">Cometas</term> se ofrecen, dexando  
otras de poco momento.</p>  
<p>Solo nos resta responder , a la causa de empeçar los <term type="Astron" reg="Cometas">Co- 
metas</term> tan veloces, y acabar tan tardos, descaeciendo siem- 
pre con regularidad de su velocidad. A que digo, que pro- 
viene de la copia de materia, y de aquella luz formal inter- 
na, que siendo todo valido, y fuerte en su principio, se mue- 
ven velozmente; y como vno, y otro se atenua, gasta y con- 
sume; proporcionalmente, afloja el curso, y se debilita; o sea 
impulso externo ( como en los <term type="Astron">Cometas</term> artificiados de la  
polvora ) o sea virtud interna, como lo es nuestro calor na- 
tural, que el debilitado, todos los espiritus animales se de- 
bilitan, y descaecen en sus operaciones, siendo causa desta  
devilidad el <name type="planet">Sol</name>, que los atèra, debasta y abraça. De donde  
en nuestra Fabula quedarà entendido, que aunque <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name>  
era hijo del <name type="planet">Sol</name>, y eran sus hermanas las <name type="god">Eliadas</name>, su Padre  
<name type="god">Apolo</name> despidiò un rayo, con que las convirtio en humo, o  
transformò en Alamos negros, para significar su <term type="OldSp">adustion</term>, y  
que a sus propios hijos debasta, quema, y abrasa con sus ra- 
yos, dandoles muerte con lo mismo que les dio vida, y ser.</p> 
<p>§. 7.  
</p>
</div>


<div>
<pb>folio 23 v.</pb>
<p>
§. 7. 
DE LAS DOS CAUSAS DE LOS  
<term type="Astron">Cometas</term> Eficiente, y Final.</p>  

<p>He dexado para aqueste lugar, a la causa eficiente de  
los <term type="Astron">Cometas</term>, para maridaje con la final; y de vna y  
de otra sacar en nuestro provecho; un eficaz <term type="Med">colirio</term>, que  
nos limpie los ojos <term type="Med" reg="lepido">Lepidos</term>, o nos despierte al hazimiento  
de gracias; en que estamos empeñados, por los avisos que  
se nos multiplican en cielo, y tierra; ya de regocijo, y ale- 
gria, y ya de futuras amenazas, que quiça instan para que à lo  
fervoroso de las oraciones, en los mysterios piadosos, que- 
den <term type="OldSp">anegados</term>, y deshechos los <term type="Astron">Cometas</term>, y señales en que  
reconozco, no solo efectos sobrenaturales, sino otros natu- 
rales, vnos piadosos, y otros <term type="OldSp" reg="minaces">minases</term>; Y ultimamente vnos  
misericordiosos, y otros justicieros; pero la justicia embai- 
nada en la misericordia, donde solo asoma la empuñadura  
para desenbaynarla a su tiempo. En aquel diluvio vniversal <cit reg="Génesis. Cap IX"><refTitle reg="Génesis">Gen.</refTitle> cap. 9 puso <name type="god">Dios</name> en el cielo por señal de paz vn Arco  
Iris, que hasta oy vemos, y veremos.<foreign lang="lat" reg="Arcum meum ponam in nubibus coeli, & erit signum faederis inter me, & inter terram"> Arcum meum ponam in  
nubibus coeli, & erit signum faederis inter me, & inter terram</foreign></cit>.  
Pero quien no nota, que el Arco es mas señal de guerra que  
de paz, pues en el se aptan las zaetas; y es assi sin duda, por  
que si en lo ceruleo del Iris del cielo, encerró, y concluyò  
<name type="god">Dios</name> los diluvios vniversales, fue añadiendo colores como  
señales, que nos bosquejasen su justicia enbaynada. En el  
verde, que esperasemos los diluvios particulares, y sus eno- 
jos por mar y tierra; en el pajizo claro, los ventiscos, y hu- 
racanes con los destemples del ayre, y de los humores; iras  
templadas deste Arco; y en el color rojo y encendido, no  
solo los herbores de coleta, y sangre, pero las ignitas seña- 
les del cielo, con las demas en <name type="planet">Sol</name>, <name type="planet">Luna</name>, y Estrellas, hasta  
el incendio universal del juicio; donde las Estrellas, o su  
fuego  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 23 r.</pb> 
<p>
fuego se vendràn a tierra, puerto abierto para entonces. En  
verdad que lo profetizò assi todo S.<cit reg="Pedro (San). Canónica. Cap III"><name type="person">Pedro</name> en su <refTitle reg="Canónica">canonica</refTitle> 2.  
cap. 3. <foreign lang="lat" reg="Latet enim eos hoc volentes, quod coeli erant prius, & terra de aqua, & per aquam consistens Dei Verbo; per quae ille tunc mundus aqua inundatus per?t"> Latet enim eos hoc volentes, quod coeli erant prius, & terra  
de aqua, & per aquam consistens Dei Verbo; per quae ille tunc mun- 
dus aqua inundatus per?t</foreign></cit>. Hasta aqui el diluvio; y luego pro- 
sigue. <cit reg="Pedro (San). Canónica. CapIII"><foreign lang="lat" reg="Coeli autem qui nunc sunt, & terra eodem Verbo repositi sunt igni referuati in diem iudic?"> Coeli autem qui nunc sunt, & terra eodem Verbo repositi  
sunt igni referuati in diem iudic?</foreign></cit>. Esto es assi en las señales de  
paz, para de las entrañas de las aguas ( alli encerradas ) desem- 
baynar el fuego en el <term type="Astro" reg="Juizio">juizio</term> final. Y en verdad, q es lo mis- 
mo en las señales del cielo de todo punto espirituales, y mis- 
steriosas, como las que nuestro Evangelista San <name type="person" reg="Juan (Evangelista)">Iuan</name> viò en  
en su <refTitle reg="Apocalípsis">Apocalipsi</refTitle>, en que no solo se representò el estado de  
la <name type="Inst">Iglesia</name> santa, y los mysterios de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> Immaculada, sino  
el estrago, ruyna, y devastacion de <name type="place" reg="Jerusalén">Hierusalem</name>, en opinion  
del doctissimo <name type="person" reg="Padre Alcázar">Padre Alcaçar</name>, que dize. <q><foreign lang="lat" reg="Censeo enim cum Hentenio, & Salmerone Hierosolimae ruinam in Apocalipseos Profesia contineri"> Censeo enim cum Hen- 
tenio, & Salmerone Hierosolimae ruinam in Apocalipseos Profesia  
contineri</foreign></q>. Con que diré de los <term type="Astron">Cometas</term>, que la causa eficiente  
dellos es <name type="god">Dios</name>, y el cielo; la primera como principalissi- 
mo eficiente para sus fines, y designios inscrutables; y las  
segundas como instrumentos naturales; con que no dexamos  
recurso a los <term type="Philo">Estoicos</term> para poder prevenir <term type="Astron">Cometas</term>, pues  
ninguno de los mortales podrà dezir, donde, como, con que  
movimientos, y que circulos seguiràn, pues todo dimana   
mas de la primera causa, que de las segundas, como en la  
dellos toqué.</p>  
<p>Y porque a las segundas causas, medios, é instrumentos  
con que <name type="god">Dios</name> obra en la naturaleza, no les neguemos tener  
eficiencia natural, digo que en los <term type="Astron">Cometas</term> son los genera- 
lissimos, las maximas <term type="Astron">Conjunciones</term> de <name type="planet">Saturno</name>, y <name type="planet" reg="Júpiter">Jupiter</name>,  
como la que precediò año de <date>1603</date>. Y los <term type="Astron">Eclipses</term> de <name type="planet">Sol</name>, y  
<name type="planet">Luna</name>, muy cercanos al <term type="Astron">Cometa</term>; los especiales son, la <term type="Astron" reg="oposición">oppo- 
sicion</term>, o <term type="Astron">conjuncion</term> de <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Luna</name>, que le procedió, a que  
casi siempre se le atribuye la aparicion, porque nunca per- 
fectamente puede constar su primera manifestacion. <name type="person" reg="Ptolomeo, Claudio">Ptho- 
lomeo</name>,  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 24 v.</pb> 
<p>
lomeo, y comunmente todos, señalan otros dos generales  
insendiarios, que son <name type="planet">Marte</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>, en qualquiera de  
sus aspectos, pero nunca se pueden negar los referidos; ni  
los particulares aspectos al punto de su possesion, y jura en  
el cielo. A <date>15 pues de Diciembre</date>, en las dos <term type="Astron" reg="oposición">opposiciones</term>  
de <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>, con la <name type="planet">Luna</name>, passo <name type="planet">Mercurio</name> a <name type="constelation" reg="Capricornio">Capri- 
cornio</name>, y tuvo con <name type="planet">Marte</name> quadrado platico; con que ni esta  
razon ha faltado para que nuestro <term type="Astron">Cometa</term> sea <term type="Astron">Mercurial</term>, y  
<term type="Astron">Lunar</term>, y lo mostró en su color, velocidad, tenuidad, y trans- 
formacion; siendo el sitio que ocupo en el cielo, entre el de  
<name type="planet">Mercurio</name>, y <name type="planet">Luna</name>, y no mas, ni menos o no ajustaran las  
<term type="Astron" reg="Paralajes">Parallaxes</term>, ni la <term type="Mathe">Trigonometría</term> los que dixeren otra cosa. 
El fin del cielo en aquestos despeñados <name type="god" reg="Faetón">Faetontes</name>, es pur- 
garse de algunas heses, como en toda la naturaleza se reco- 
noce; y en los mayores cuerpos de ella, el Mar con su con- 
tinua inquietud las aparta de si, arrojando a sus orillas todo  
lo que le es adventicio, sin consentir immundicias; la tierra  
las corrompe, y en exalaciones se las remite al fuego, como  
se vè en sus <term type="Astron" reg="Meteóro">metheoros</term>; el fuego no las admite, o las despide  
en humo, purgandose assi todos los elementos; luego ni el  
cielo, que es mas puro, y limpio, valiendose de las luzes de  
los astros para que las dispongan, como ministros del S I. juez  
de aquesta politica, y policia espejada, y el con gala, con honra,  
y sin publicar faltas, o sobras de aquel talamo, illuminandolos  
los quema, deslie, y consume, hasta espejar, y despejar su  
plaça, y carrera; para que en ella no aya en que tropezar.</p> 

<p>§. 8.  
EFECTOS BUENOS, Y MALOS  
de los Cometas.</p> 

<p>No ay duda que los <term type="Astron">Cometas</term> por la mayor parte son  
Lugubres, y <term type="OldSp" reg="Minaces">Minases</term>; poco expertos en el estilo, y  
doctrina de los astros; distantes de su nobleza, hidal- 
guia,  
</p>
</div>
 

<div>
<pb>folio 24 r</pb>. 
<p>
guia, y apacible aspecto, y condiciones; novicios de aquel 
professado de luzes; impolutos, o poco politicos, y assi no  
aprobados en aquel orden, sino expulsos del; con que nunca  
paran en bien, sino que despeñados, y precipitados se pier- 
den; y ya que ellos no lloran su desastre, hazé llorar a otros.  
Harto bien està significado en nuestra Fabula, en las <name type="god" reg="Eliades">Elia- 
das</name> perpetuas plañideras del <name type="Constelation" reg="Eridanus">Eridano</name>, haziendolo caudalo- 
so, y colmandolo con las avenidas de sus lagrimas, saliendo  
de madre, porque <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> su hermano salió de padre; con  
que siempre permanecen tristes; y melancolicas, como les  
cantó <cit reg="Ovidio. Metamorfósis. Cap II"> <name type="person">Ovidio</name> lib. 2. <refTitle reg="Metamorfósis">Meth.</refTitle>

         <foreign lang="lat" reg="Nec minus Eliades Lugent, & inania morti Munera dant lachrymas, & cesae pectora palmis, etc.">Nec minus Eliades Lugent, & inania morti  
         Munera dant lachrymas, & cesae pectora palmis, etc.</foreign></cit></p>  

<p>En estas pues tenemos significada la otra especie de <term type="Astron" reg="cometas">Come- 
tas</term> professas en el <term type="OldSp">mongio</term> del enclaustrado firmamento, de  
donde nunca salen, ni se mueven, y a solo el torno de este  
cielo pueden ser vistas. Estas pues assi como las estrellas ne- 
bulosas, y obscuras, quieren los Autores, que siendo arrepen- 
tidas, sean lagrimas, solloços, y llantos sus efectos. Y assi
<cit reg="Hyginio. Fabulae. Cap 192"><name type="person">Hyginio</name> lib.<refTitle reg="Fabulae">Fabul.</refTitle> cap. 192. hablando de la <name type="person">Electra</name> vna de  
seu Virgilis,<foreign lang="lat" reg="maerens crinem solutum gerit, quae Cometes appellatur, sive Longodones, quia in longitudine producitur;ea autem stella luctum portendit">maerens crinem solutum gerit, quae Cometes appellatur,  
sive Longodones, quia in longitudine producitur; ea autem stella  
luctum portendit</foreign></cit>. Y quiça aun de su presencia, y compañía  
salieron lloronas todas catorze hermanas, siete <term type="constelation" reg="Híadas">Hyadas</term>, y  
las siete <name type="Constelation" reg="Pléyades">Pleyadas</name> ( como dize lo mismo <name type="person">Hyginio</name> ) estas la- 
mentando la muerte de su hermano <term type="Astron">Hyante</term>, como las <name type="god" reg="Eliadas">Elia- 
das</name> la de <name type="god" reg="Faetón">Faetonte</name>.</p>  
<p>No por eso se colige, y queda comprobado, que todo  
<term type="Astron">Cometa</term> sea mal quisto, y el malsin del cielo, y que solo tenga  
gusto cuando vè, y haze llorar; porque aunque esto sea assi  
en muchos, ay <term type="Astron">Cometas</term> tambien placidos, alegres, musi- 
cos, y cantores; amigos de festines, y que son correos, y  
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 25 v</pb>.  
<p>
portadores de buenas nuevas, que quando <name type="god">Dios</name> los pone, 
y da lugar en sus cielos, siempre es con mysterio, y no siem- 
pre para asolar el mundo; antes asolado con el Iris hermoso,  
y agradable, perpetuó pazes en la tierra, y enjugó vn dilu- 
vio de lagrimas. No son aquessos cielos papel batido don- 
de <name type="god">Dios</name> escrive pronosticos felicíssimos a los hombres con  
letras resplandecientes, digalo <cit><name type="person" reg="Juan (Evangelista)">Ioseph</name> <refTitle reg="Génesis">Genes</refTitle>. 39. n. 9. que  
el <name type="planet">Sol</name>, <name type="planet">Luna</name>, y estrellas le adoraban en presagio de la felici- 
dad que le esperava? <foreign lang="lat" reg="Vidi per somnium, quasi Solem, & Lunam,& stellas vndecim adorare me?"> Vidi per somnium, quasi Solem, & Lunam,  
& stellas vndecim adorare me?</foreign></cit> El estado, y aumentos de la  
<name type="inst">Iglesia</name> santa, y la santidad de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> purissima, no se la reveló  
<name type="god">Dios</name> a su amado dicipulo con estas mismas letras, y en este  
mismo papel,<cit reg="Juan (San). Apocalipsis. Cap 12"><refTitle reg="Apocalípsis">Apoc</refTitle>. 12.<foreign lang="lat" reg="Signum magnum apparvit in coelo?"> Signum magnum apparvit in coelo?</foreign></cit> Y  
no solo en las cosas de tan profundos mysterios, y a los hom- 
bres tan grandes como a vn Evangelista, sino aun a los hom- 
bres muy humanos se digna <name type="god">Dios</name> ( sin envilecer sus letras )  
de avisarles por ellas prodigios, y portentos de gusto.</p>  
<p><cit reg="Justino (Mártir). Historia. Libro 7"><name type="person" reg="Justino (Mártir)">Iustino</name> en su <refTitle>Historia</refTitle> lib.7. dexò escrito del Rey <name type="person" reg="Mitridates">Mi- 
tridates</name>, que al nacer, y al empeçar a reynar, se vieron dos  
<term type="Astron">Cometas</term> en el cielo, que cada vno durò setenta dias.<foreign lang="lat" reg="Mitradates Rex quo genitus est anno, & eo quo regnare primum caepit, stella Cometes per vtrumque tempus 70. diebus ita luxit, ut coelum omne constagrare videretur"> Mitra- 
dates Rex quo genitus est anno, & eo quo regnare primum caepit,  
stella Cometes per vtrumque tempus 70. diebus ita luxit, ut coelum  
omne constagrare videretur</foreign></cit>. Vencian estos <term type="Astron">Cometas</term> a la luz  
del <name type="planet">Sol</name>, y ocupaban la quarta parte del cielo.<foreign lang="lat" reg="Magnitudine sui qnartam partem coeli occupaverat & fulgore sui Solis nitorem vicerat">  Magnitudine sui  
qnartam partem coeli occupaverat & fulgore sui Solis nitorem vicerat</foreign>.</p> 
<p>Al nacimiento del grande <name type="person" reg="Magno, Alejandro">Alexandro</name> ( dize el Padre Fr.</p>  
<p> <cit reg="Boskhiero, Felipe. Ara Coeli"><name type="person">Felipe BosKhiero</name> en su <refTitle>Ara coeli</refTitle> ) precedieron grandes pro- 
digios, y portentos; viose pelear al <name type="planet">Sol</name> con la <name type="planet">Luna</name>; muchas  
piedras sudaron sangre; de dia se vian muchas <name type="planet">Lunas</name> en el  
cielo; en claridad solian competir las noches con el dia; caian  
del cielo, piedas prodigiosas; siete dias continuos cayò gra- 
nizo; y otros prodigios.<foreign lang="lat" reg="Sol visus est pugnase cum Luna.Saxa saenguine sudaverunt. Interdiu, plures Lunae in coelo apparverunt. Nox ad plurimam diei partem tendi visa est; tunc, & saxa de nuvibus cecidere, & per septem dies grando, lapideisque testarum fragmentis inmixtis, terram latissime verberauit.">Sol visus est pugnase cum Luna.Saxa  
saenguine sudaverunt.Interdiu, plures Lunae in coelo apparverunt.  
Nox ad plurimam diei partem tendi visa est; tunc, & saxa de nu- 
G        vibus </foreign></cit>
</p>
</div>

 
<div>
<pb>folio 25 r</pb>. 
<p>
<cit cont="1"><foreign lang="lat">vibus  cecidere, & per septem dies grando, lapideisque testarum frag-  
mentis inmixtis, terram latissime verberauit</foreign></cit>. Y con esto no se  
acabò el mundo, ni fue el juicio final, sino que naciò un <name type="person" reg="Magno, Alejandro">Ale- 
xandro magno</name>; que de grandes algunos hombres tiene la na- 
turaleza al parirlos grandes dolores. Que mucho que el cielo  
que pare sin dolores, al concebirse <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> ( en la representa- 
cion de nuestra sagrada Vision ) el <name type="planet">Sol</name>, <name type="planet">Luna</name>, y estrellas, le  
formassen <term type="OldSp">saraos</term> todos juntos de las manos. <foreign lang="lat" reg="Signum magnum apparvit in coelo, etc"> Signum magnum  
apparvit in coelo, etc</foreign>.</p> 
<p>Al nacer <name type="person" reg="César Augusto">Augusto Cesar</name>, hijo de <name tyep="person" reg="Cayo Ocatavio Turino">Octavio</name>, viò vn nuevo  
<name type="planet">Sol</name> en sueños, y su madre <name type="person" reg="Balba Cesonia, Atia">Accia</name>, viò assi <term type="OldSp" reg="mismo">mesmo</term>, que su vien- 
tre se le entumesia, y dilatava de tal suerte, que llegava al  
cielo, y que ocupaba con el toda la redondes de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>, assi  
lo refiere el R. P. <name type="person">Cornelio Musso</name>. <refTitle>serm. de Nativit. Domini.</refTitle>  
de donde aquel grande interpretador de sueños <name type="person" reg="Fígulo, Publio Nigidio">P. Nigidio  
Figulo</name> les dixo.<q><foreign lang="lat" reg="Imperatorem genuistis, & dominum mundi futurum"> Imperatorem genuistis, & dominum mundi fu- 
turum</foreign></q>. Aveis engendrado a vn Emperador, que dominarà  
el mundo todo.</p>  
<p>
<cit reg="Flavio Vegesio Renato. Historia Anglica. Libro XVI"><name type="person" reg="Virgilio,Polidoro">Polydoro</name>, y <name type="person" reg="Flavio Vegecio Renato">Vegesio</name> lib. 16. de su <refTitle>Histor.Anglica</refTitle>, refie- 
ren, que al nacer el niño <name type="person" reg="Eduardo I">Edobardo</name>, hijo de <name type="person" reg="Enrique III">Henrico</name> tercero  
Rey de Inglaterra, se viò vn prodigioso <term type="Astron">Cometa</term> en el cielo  
por algunos dias, antes de salir el <name type="planet">Sol</name>, y que se movia velo- 
cissimamente.<foreign lang="lat" reg="Sub cuius ortum adparuit stella immensae magnitudinis, per aliquot dies, ante Solis ortum, quae per longum coelitractum veloci, crebroque cursu ferebatur">Sub cuius ortum adparuit stella immensae mag- 
nitudinis, per aliquot dies, ante Solis ortum, quae per longum coeli  
tractum veloci, crebroque cursu ferebatur</foreign></cit>. Y significo la dilata- 
cion del Imperio de aqueste Rey, como el mismo <name type="person" reg="Flavio Vegecio Renato">Vegesio</name>  
dize. <q reg="Flavio Vegecio Renato. Historia Anglica.Libro XVI"><foreign lang="lat" reg="Quo sane ostento futura Edouardi patris ampitudo, velut exoraculo quodam pronuntiata dicitur"> Quo sane ostento futura Edouardi patris ampitudo, velut ex  
oraculo quodam pronuntiata dicitur</foreign></q>. Refierelo <name type="person" reg="Boskhiero, Felipe">BosKhiero</name>.
</p>  
<p>En el Has, o Fardo de los tiempos, se refiere, que en el  
de Càyo <name type="person" reg="Julio César">Iulio Cesar</name>, se vieron en el Oriente tres <name type="planet">Soles</name>, que  
poco a poco se ivan aunando hasta convenir en vno solo;  
grande prodigio, dize su Autor.<q><foreign lang="lat" reg="Tres Soles in coelo versus Orientem adparuerunt, qui paulatim in unum corpus solare redacti sunt"> Tres Soles in coelo versus Orien- 
tem adparuerunt, qui paulatim in unum corpus solare redacti sunt</foreign></q> </p>.  
<p> <foreign lang="lat">Grande spectaculum, Grandium signum fuit</foreign>. Y significò que  
las 
</p>
</div>
 
<div>
<pb>folio 26 v</pb> 
<p>
las tres partes del mundo, <name type="place">Asia</name>, <name type="place">Africa</name> y <name type="place">Europa</name>, avian de  
concurrir en un dominio, de <name type="person">Lucio Antonio</name>, y <name type="person" reg="Marco Antonio">Marco An- 
tonio</name>. Assi lo juzgaron los presagientes de aquel siglo. Pero  
mucho mejor sintiò el Autor de la Historia, que dize.<foreign lang="lat" reg="Vel Potius unius, trinique Dei notitiam in toto orbe mox pervagaturam">Vel  
Potius unius, trinique Dei notitiam in toto orbe mox pervagatu- 
ram</foreign>. Mejor juicio fue colegir la dilatacion del inefable myste-  to
rio de la <term type="Theolo">Santissima trinidad</term>, por todo el mundo, que se  
avia de seguir a este prodigio; y assi se avia de sentir, y juzgar  
de todas las señales del cielo. 

Aquella prodigiosa, y nueva estrella, que apareció a los  
tres <name type="person">Reyes Magos</name>, en el Oriente, no les fue de suma dicha,  
y felicidad pues <name type="person" reg="Crisóstomo, Juan (San)">San Iuan Chrisostomo</name> en su obra imper- 
fecta <refTitle reg="Homiliae in Evangeluim Sancti Johannis">Homil</refTitle>. 2. sobre el cap. 2 de S. <name type="person" reg="Mateo(San)">Matheo</name> quisiettao que fuesse  
estrella Loquas, cuya forma era de Cruz, y un niño en ella,  
que les dixo, que caminasen a <name type="place">Galilea</name>, y los instruyó. <cit><foreign lang="lat" reg="Adparuit eis descendens super montem victorialem, habens inse formam quasi pueri paruuli, & superse similitdem Crucis, & locutra est eis, & docuit eos, & praecepit eis, ut proficicerentur in Iudeam">Ad- 
paruit eis descendens super montem victorialem, habens inse for- 
mam quasi pueri paruuli, & superse similitudinem Crucis, & lo- 
cuta est eis, & docuit eos, & praecepit eis, ut proficicerentur in Iu- 
deam</foreign></cit>. Y quando esto no fuese assi ( por que no passa por ello  
S. <name type="person" reg="Aquino (de), Santo Tomás">Thomas</name> en sus opusculos, tampoco passó por el myste- 
rio Immaculado, y oy lo aclamamos, y el mundo lo acla- 
ma ) Mayor prodigio fue ser instruidos interiormente de vna  
estrella, Loquas en el espiritu, sin forma mas que de estrella,  
que hablar materialmente? No vino esta estrella a turbar à  
<name type="person">Herodes</name>, a alborotar a <name type="place">Galilea</name>, y a publicar la aparicion de  
<name type="person" reg="Jesucristo">Christo</name>, para que le jurasen por Rey? No vino a apuntar con  
los dedos de sus rayos al <name type="CathDiv">Niño Dios</name>, <foreign lang="lat" reg="usque dum staret supra ubi erat puer">usque dum staret supra  
ubi erat puer</foreign>? Pues que temeridad, y descamino serà dezir,  
que aviendo aparecido nuestro <term type="Astron">Cometa</term>, a <date type="comet" reg="15 de diciembre">15. de Diziem- 
bre</date>, octavo dia de la Immaculada Concepcion de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>  
Purissima, y desvanecidose a <date type="comet">6 de Enero</date>, dia de la aparicion  
del Hijo, avia venido a publicar la aparicion de la Madre,  
<foreign lang="lat" reg="vsque dum start supra vbi erat Maria">vsque dum start supra vbi erat <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name></foreign>? Previniendo el regocijo  
general a esta quarta parte del mundo de su Immaculada  
G2       pure-  
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 26 r.</pb> 
<p>pureza. Festejo impensado, y menos prevenido, celebrado  
en aqueste mismo mes, a los 19 dias del, de una atenta <name type="inst" reg="Universidad">Uni- 
versidad</name>; de todas las esclarecidas Religiones; de Principe  
tan devoto, tan magnanimo y grande, que solo a su sombra pu- 
do brillar tanta luz como la que se ha esparcido; y de una Ciu- 
dad noble, y piadosa, donde cada vno a sido un <term type="Astron">Cometa</term> de  
aqueste soberano mysterio; cuyas relaciones otros escrevi- 
ràn ingeniosos.</p>  
<p>Antes de passar a mas mysterios, y prodigios, quiero  
acreditar mi <term type="Astron">Cometa</term>, con los mal contentos del, por no- 
minas, pues quieren leer las letras como de Anagrama. Y  
digo, que el Rey de <name type="place">Liguria</name> en <name type="place">Italia</name>, llamado en nuestra  
Fabula ( de los <term type="Astron">Cometas</term> ) Cygno, como està dicho, por la  
muerte de <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> le convirtió <name type="god">Apolo</name> en <name type="constelation" reg="Cisne">Cysne</name>, por agra- 
decerle sus finezas, trasladandolo despues al cielo, y estam- 
pandolo en la que llamamos imagen del <name type="constelation" reg="Cisne">Cysne</name>, que cae en  
la misma <name type="constelation" reg="Vía Láctea">via Lactea</name> , trocandole el denegrido <name type="constelation" reg="Erídano">Eridano</name> en  
aqueste <name type="constelation" reg="Vía Láctea">rio Lacteo</name>. De aquesta Ave pues se dize, que es  
cantora, y que al morir desplegadas las alas, como velas para  
el cielo, burla con consentos harmonicos lo amargo, y llo- 
roso de la muerte; assi lo cantò del <name type="person" reg="Séneca">Zeneca</name> in <refTitle>Hippolt.</refTitle> act. 1
<abbr expan="verso">V.</abbr> 300.
</p> 
<cit>                  <foreign lang="lat" reg="Candidas Ales modo mouit alas, Dulcior vocem moriente Cygno">Candidas Ales modo mouit alas,  
                              Dulcior vocem moriente Cygno</foreign>.  
</cit>							  
<p> Y <name type="person">Virgilio</name> <refTitle reg="Églogas">Eclog.</refTitle> 9. V.29. </p>
<cit>
                   <foreign lang="lat" reg="Cantantes sublime ferent ad sydera Cygni">Cantantes sublime ferent ad sydera Cygni</foreign>.
</cit>		
<p> Aquesta Ave siempre fue tenida por de felices pronosticos  
entre los antiguos, assi lo notò S. <name type="person" reg="Ambrosio (San)">Ambrosio</name>, y <name type="person">Jerónimo 
Ruchelo</name>, en la empressa de <name type="person" reg="Cornelio Musso">Cornelio Muso</name>, y para prueba  
dixo aqueste verso.
</p>
<q>  

                   <foreign lang="lat" reg="Cygnus in Auspicus semper laetissimus Ales">Cygnus in Auspic?s semper laetissimus Ales</foreign>. 
</q>
<p><name type="person" reg="Giovani Pierio Valeriano">Pierio</name> trae vn Hieroglifico del Cysne, y ponele por titulo:  
<refTitle>Navigatio secunda</refTitle>. Navegación prospera, y feliz, porque vien- 
do a esta Ave los marineros, lo tenian por alegre presagio,  
y assi trae de <name type="person">Virgilio</name>, que dexo dicho lib. 1. <refTitle reg="Eneida">AEneid. </refTitle> V. 396.
Ni  
</p>
</div>

<pb>folio 27 v.</pb> 
<div>
<cit>
         <foreign lang="lat" reg="Ni frustra augurium vani docvere patentes, Aspice Bissenos Laetantes agmine Cygnos">Ni frustra augurium vani docvere patentes,                                              
         Aspice Bissenos Laetantes agmine Cygnos</foreign>. 
</cit>
<p>Y lo mismo otros muchos. Ya reconozco pues por felicis- 
simo, dichoso, y alegre a aqueste siglo, cantor de maravillo- 
sos mysterios; pues en el se han visto quatro estrellas nue- 
vas en el firmamento ( sin la prodigiosa de <date>1572</date>. en la <name type="constelation" reg="Casiopea">Casio- 
pea</name> ) concurrencia jamas vista en los pasados siglos; y la pri- 
mera de ellas al Año de <date>1600</date>. aun mas refulgente, y bella  
que el luzero de <name type="planet">Venus</name>; en el mismo pecho del <name type="constelation" reg="Cygnus">Cysne</name>, en- 
gastada alli en blanda, y blanca pluma, bañada en el Lacteo  
alcanfor, señal de pureza; entretenida alli por largo tiem- 
po con la suave voz que en ella misma sonaba, pues brillando  
las luces en el pecho, despedia rayos musicales por la flauta  
gutural del dulce <name type="constelation" reg="Cisne">Cysne</name>, que la publicava dichoso pronostico  
del siglo que empeçava. Y vemos, que ya lo media la Imma- 
culada pureza en nuestras aclamaciones, no merecida de los  
pasados siglos.  
</p>
<p>Ademas que el mas sentido me responda, que nos ha in- 
dicado, vna maxima <term type="astro" reg="Conjunción">Conjuncion</term> el año de <date>1603</date>. y en 52.  
años cinco estrellas nuevas; y en el cielo planetario hasta  
ocho <term type="Astron">Cometas</term>, todos de vna casta, lucidos, claros, y her- 
mosos, formando palmas victoriales? A que atribuyremos  
quatro Cometas juntos el año de <date type="comet">1618</date>. desde <date type="comet"> onze de No- 
viembre </date> ? No fueron señales prevencionales del gusto, y  
celebridad que vbo este año, de nuestro soberano mysterio  
en las >quatro partes del mundo, donde ellos asomados en  
aquese valcon oriental del cielo, influyan publicos regoci- 
jos, y admirando nuestros amorosos afectos, aun se alegra- 
van de ver nuestros materiados <term type="Astron">Cometas</term>, donde aquesta  
<name type="place" reg="Ciudad de México">Athenas Americana</name> illuminó el ayre, y abrasó al cielo con  
afectos fervorosos? No multiplico <term type="Astron">Cometas</term>, no, oigamo- 
selo a <name type="person" reg="Cristiano Longomontano">Christiano Severino Longomontano</name>, que nos dize <q>.  
<foreign lang="lat" reg="Hoc animadvertione dignum est, quod eodem anno 1618. paullo ante vltimi Cometae exortum ( quod nescio an unquã autea factum sit.) duo al? Cometae magis monstruosi apparverint.">Hoc animadvertione dignum est, quod eodem anno <date>1618</date>. paullo 
ante vltimi Cometae exortum ( quod nescio an unquã autea factum  
sit.)</foreign> </q> 
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 27 r.</pb>
<p>
<q cont="1"><foreign cont="1">sit. ) duo al? Cometae magis monstruosi apparverint.</foreign> </q> Los dos de                                               
ellos vimos, que formavan en el cielo, o distinguian alum- 
brando el mundo, una Zona torrida; los otros dos como  
Legados de los primeros, vno al Norte, y otro al <term type="astron" reg="Sur">Austro</term>, co- 
mo prosigue el alegado Autor. <q> <foreign lang="lat" reg="Alter in Septrntrione sub Vrsa Mayore, velut magni huius vltimi Legati adfuturi internumtius, vel custos; alter inmeridie tamquam eundem Legatum magnum instruxisset, viresque tribuisset">Alter in Septentrione sub Vrsa  
Mayore, velut magni huius vltimi Legati adfuturi internumtius, vel  
custos; alter inmeridie tamquam eundem Legatum magnum instruxisset,  
viresque tribuisset</foreign> </q> etc. Legados, o correos, dize que fueron  
de los primeros, a publicar nuevas en todo el mundo, quien  
lo duda? Pero pasemos a nuestro <term type="Astron">Cometa</term>, que ya nos insta. 
</p>
<p>§. 9.  
DESCRIPCION, Y SEÑALES AD- 
mirables de nuestro <term type="Astron">Cometa</term>.  
</p>
<p> <date>A los 15 dias del mes de Diziembre, del año de 1652</date>.  
el <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Mercurio</name> con la <name type="planet">Luna</name>, somorgujados en va- 
ños de <name type="constelation" reg="Vía Láctea">Leche</name>, el dia octavo de la Immaculada pureza se  
penetraron sus rayos diametrales, sin enemiga opposicion;  
antes si de amistad convenidos, para que la tierra media  
gozase,assi a la <term type="astron"><name type="planet">Luna</name> llena</term>, como al <name type="planet">Sol</name> refulgente; que si  
antes en <term type="astro" reg="Conjunción">conjuncion</term>, fue cifra en el cielo vista, y escrita assi  
al sagrado <name type="person" reg="Juan (Evangelista)">Evangelista</name>, ya para decifrarla al mundo, ha de  
ser llenandose de luz todos los astros hazia el. Aqueste mis- 
mo dia pues ( ò piedad immensa de <name type="god">Dios</name> ) surgieron dos  
avisos en nuestro dichoso hemisferio, vno ya surcado el  
Occeano en el <name type="place" reg="Puerto de San Juan de Ulúa">Puerto de San Juan de Ullua</name>, otro en el cielo,  
puerto abierto de S. <name type="person">Juan Evangelista</name>, de donde nos avisa.  
El del mar alegre nos despliega, y publica nuevas alegres de  
la que es estrella del mar; de quien <name type="person" reg="Hierosolimitano, Juan">Iuan Hierosolimitano</name>  
lib. <refTitle>Inst. Monach.</refTitle> cap. 32. dixo. <cit> <foreign lang="lat" reg="Licet nuvecula illa esset originaliter eiusdem naturae cum Mari, alterius tamen fuit qualitatis, alteriusque propietatis; Mare quippe ponderosum est, & amarum, sed nuvecula illa leuis suit, ac dulers">Licet nuvecula illa esset origi- 
naliter eiusdem naturae cum Mari, alterius tamen fuit qualitatis,  
alteriusque propietatis; Mare quippe ponderosum est, & ama- 
rum, sed nuvecula illa leuis suit, ac dulers</foreign> </cit>. Esto dize de la nuve- 
sita  
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 28 v.</pb>  
<p>sita leve de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> Santissima, vista, y profetizada por <name type="person" reg="Elías">Elias</name>                                              
3. Reg.cap. 18. como una huella de hombre. Aqui conside- 
rola el <name type="person" reg="Hierosolimitano, Juan">Hierosolimitano Juan</name> como nubecita leve; y aunque  
originaria del Mar, purissima, y de otra qualidad; pero sien- 
do estrella del Mar, dirè ya con San <name type="person" reg="Crisóstomo, Juan (San)">Juan Chrisostomo</name>, que  
es estrella en quien se viò, no solo vna huella de hombre, sino  
vn niño Dios, y hombre. Y con San <name type="person" reg="Juan (Evangelista)">Juan el de Pathmos</name>,  
que es vna constellacion entera en aquel expando purissimo  
del cielo; donde no de exalaciones de mar, y tierra, que allà no  
llegan a manchar, ni lucir, sino que pues alli ay aguas coelemen- 
tares destas, purissimas, y espejadas, dirè que siendo aquella  
muger ( alli señal vista <foreign lang="lat">Signum magnum</foreign> .) de nuestra misma  
masa, y naturaleza, que es la de <name type="person" reg="Adán">Adan</name>, siendo la de acà im- 
pura por la culpa original, aquellas representan la pureza de la  
justicia original, y dellas mas que destas se levantò el vapor  
cristalino é immaculado, que la divina gracia vaño en Leche  
en el instante de su Concepcion, formandola alli; ya nuvesi- 
ta leve, como la huella de un hombre, porque ya se recono- 
cio luego su maternidad de un <name type="god">Dios</name> humanado; y ya nuve  
estrellada, o estrella nebulosa, que en aquel instante creció  
tanto, que passò a constellacion compuesta de <name type="planet">Sol</name>, <name type="planet">Luna</name>, y  
estrellas. Y assi <name type="person">Alberto Magno</name>, sobre <foreign lang="lat">Signum magnum</foreign>, dixo,  
que destas doze estrellas, que fueron doze privilegios de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>,  
el principal, o primero fue su pureza original. <q><foreign lang="lat" reg="Prima stella, & primum privilegium Beatissimae Virginis fuit peccati immunitas">Prima stella, &  
primum privilegium Beatissimae Virginis fuit peccati immuni- 
tas</foreign></q>. Y pruebalo con la autoridad de mi gran Padre <name type="person" reg="Hipona (de), San Agustín">Augusti- 
no</name>. Que mucho pues que en aquesta misma conformidad,  
nos aya hablado por su aviso el mar, al mismo tiempo que el  
ciclo por el suyo habla.  
</p>
<p>PROSOPOPEYA.  

Introducese el <term type="Astron">Cometa</term> en persona de <name type="planet" reg="Mercurio">Mercu- 
rio</name>, ( como de su naturaleza que es ) con- 
versando con la Paloma de <name type="person" reg="Noé">Noe</name>.  
Hablò  
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 28 r.</pb>  
<p>Hablò pues, o por hablar surgiò en el Ethereo Pielago                                            
el arca de <name type="person" reg="Noé">Noe</name>, o el <term type="theolo">Argonave</term> de <name type="person" reg="Jasón">Jason</name>; diò fondo en  
la <name type="constelation" reg="Vía Láctea">Baia Lactea</name>, y <name type="place">Galeta</name> <term type="Astron">Austral</term>, donde encallada en  
arracifes de estrellas, sin estrellarse; un Lenguado <term type="Astron">Cometa</term> de  
que la nave venia preñada, y lastrada, se precipitó dirigen- 
te por la popa ( camino estraño de nacer, porque estraño lo  
ordinario a que no venia ) saltò en el cielo, como quien sal- 
ta en tierra, que en el todo fue uno, y aun mismo tiempo.  
Apareciò <name type="god" >Mercurio</name> ya adulto, y con la leche en los labios  
de la Diosa <name type="god" reg="Juno">Iuno</name>, se vistió de los resplandores de <name type="god">Diana</name>, de  
cuya naturaleza venia envestido, y cubriendose la cabeça  
con tres infulas, como encavellado <name type="person" reg="Trismegisto, Hermes">Trismegisto</name>, calçose sus  
alas por espuelas, y atravesó al oriente su madeja o Caduseo;  
quiça porque venia de paz, y a tratarlas, que assi lo notò <name type="person" reg="Calepino, Ambrosio">Am- 
brosio Calepino</name>. <foreign lang="lat" reg="Quod contentiones, & bella cadere faciat">Quod contentiones, & bella cadere faciat</foreign>. Con  
que a todos los embajadores, que vienen a tratar pazes llaman,  
<term type="theolo">Caduceatores</term>, como lo dize <name type="person" reg="Tito Livio">Titolibio</name> lib. 6. <q><foreign lang="lat" reg="Asdrubal caduceatorem mittit">Asdrubal cadu- 
ceatorem mittit</foreign></q>. Lo mismo <name type="person">Marsiano</name> in.1. 8. ff. <q><foreign lang="lat" reg="de rerum divitione">de rerum di- 
vitione</foreign></q>. Y tambien S. <name type="person" reg="Isidoro (San)">Isidoro</name> en sus <refTitle>ethimologias</refTitle>. Y como  
refiere <name type="person">Plinio</name> lib. 29. <refTitle reg="Histori natural">Hist. nat.</refTitle> Cap. 3. entre muchas nacio- 
nes fue el Caduceo simbolo de paz; y quiça tambien porque  
tres borlas en la cabeça, con capirote de luces, sin Caduseo  
en las manos de las ciencias que professava, no pareceria  
decente Comissario de la <name type="inst">Universidad</name> de luces, viniendo a  
tratar mysterio grande con la <name type="place" reg="Ciudad de México">Athenas Mexicana</name>, del festejo  
que se devia prevenir a la Immaculada Pureza, cuyos pies  
besava, y benerava en el primero cielo, con la <name type="planet">Luna</name>. En fin  
<name type="god">Mercurio</name> Principe de la eloquencia ( adornado de todas len- 
guas, como <name type="person">Homero</name> dixo.  
</p>
<q>         <foreign lang="lat" reg="Linguas imponit in igne, Interea accensus fundunt libamina linguis">Linguas imponit in igne,  
         Interea accensus fundunt libamina linguis</foreign>.  
</q>
<p>Como legado de los Dioses, y del grande <name type="god" reg="Júpiter">Iupiter</name>, como  
 <name type="person">Horacio</name> cantò, oda. 10.  
<cit>
         <foreign lang="lat" reg="Te canam magni Iovis, & deorum nuntium">Te canam magni Iovis, & deorum nuntium</foreign>.  
</cit>
Y Ovi-  
</p>
</div> 

<div>
<pb>folio 29 v.</pb> 
<p>Y <name type="person">Ovidio</name> lib. 5. <refTitle>Fastorum</refTitle> añidiò, que era Embajador de los de                               
cielo, y tierra.  <cit> <foreign lang="lat" reg="Pacis, &armorum superis, imisque Deorum arbiter, alato, qui pede carpis iter">Pacis, & armorum superis, imisque Deorum  
                  arbiter, alato, qui pede carpis iter.</foreign> ) </cit>
</p>
<p>Diò principio a su embajada; y el lenguaje con que habló,  
aunque cifrado, fue assi.  
Transformado ya el Olympico Embajador <name type="god">Mercurio</name>;  
echado ya el cordel de su circulo maximo por el Zenit Me- 
xicano, donde cortò la <term type="Astron" reg="Eclíptica">Ecliptica</term>; y ensartado en el, tomó  
postas levantando el buelo, del Sur, al Norte; y en su prime- 
ra jornada ahiló a la venta, y hosteria de la Paloma de <name type="person" reg="Noé">Noe</name>;  
saliole alegre al dichoso encuentro, que de buelta se recogia  
al sagrado del Arca, reconocido el naufragio general, y la di- 
minusion de sus aguas, que ya abatidas descollaban los oli- 
vos, de que entramada traya señas; como <name type="person" reg="Aurelio Prudencio Clemente">Prudencio</name> cantó.  
</p>
<q>         <foreign lang="lat" reg="Nuntia diluu? iam decresentis ad Arcam, Ore Columba refert ramum viridantis olibae">Nuntia diluu? iam decresentis ad Arcam,  
         Ore Columba refert ramum viridantis olibae</foreign>.  
</q>
<p>Saludados los dos guespedes en aquella apacible, y amena  
Hosteria, pasando la noche en vela, y en amorosa, y dulce  
conversación; tomò primero <name type="god">Mercurio</name> la mano en darle  
quenta a la Paloma de su disfras, y transformacion; del lar- 
go, y dichoso viage que avia traydo en la misma Arca donde  
ella se embarcava; diole parte como era Nave felisissima, y  
de dichosos portes, como quien se avia engendrado en sus  
entrañas, a los pechos de la Diosa <name type="god" reg="Juno">Iuno</name>; diosele a conocer  
por hijo de los Dioses; por el Dios de la eloquencia, y to- 
das ciencias; y de como era el correo, y embajador de cielo,  
y tierra; con que vbo de revelarle el mysterio a que venia, y  
la embajada que traya de paz, de amor, y de Immaculada  
Pureza, del signo de Virgen sacrosanto; portento, y monstruo  
sagrado del cielo; figurado por el Altissimo en vna prodi- 
giosa constellacion del cielo, que San <name type="person" reg="Juan (Evangelista)">Iuan Evangelista</name> ob- 
servò en la <name type="place" reg="Isla de Patmos">Isla de Pathmos</name>; que en suma era vna muger ve- 
stida del <name type="planet">Sol</name> de pies a cabeça, la <name type="planet">Luna</name> abasallada a sus pies,  
y que doze estrellas sin desvanecerse le orlaban las sienes; y  
decifrandole este mysterio, y cifra le dixo. Sabràs amorosa  
H        Palo-  
</p>
</div>

<div> 
<pb>folio 29 r.</pb>
<p>Paloma, que eres dichoso retrato de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> sacrosanta, pre-                                             
servada de culpa original desde el primero instante de su con- 
cepcion, con que su immaculado mysterio es el que ( aunque in- 
digno embajador ) vengo a publicar, y hazerlo notorio a este  
nuevo mundo, que lo anhela. Con que puso silencio a su discurso.  
La Paloma, que atenta, y vigilante le avia oydo, agrade- 
ciendole las buenas nuevas que se daba, por retornarle en la  
misma moneda, le dixo alagueña; sabràs ingenioso, y di- 
choso <name type="god">Mercurio</name> ( como ya sabràs ) que soy Ave tan suave,  
y dulce, que para serlo del todo, ha sido mi especie preser- 
bada de hiel, que no cayera bien mancha de colera en el hu- 
mor aqueo cristalino que me compone; ya lo sabras de <name type="person" reg="Pierio Valeriano, Giovani">Pie- 
rio</name> lib. 22.cap. de <refTitle>Columba</refTitle>; del eloquentissimo <name type="person" reg="Cipriano">Cypriano</name>,  
en que el, y la <name type="inst">Iglesia</name> santa, me asemejan al mismo <name type="CathDiv" reg="Espíritu Divino">Espiritu  
Divino</name>. <cit> <foreign lang="lat" reg="Id circo, &in Columbae specie venit spiritus Santus, simplex animal, & Laetum, non felle amrum, non morsibus saevum. De Honorio Augustudonense, y el Abad Ruperto, Al? dicunt Columbam esse sine felle">Id circo, & in Columbae specie venit spiritus Santus,  
simplex animal, & Laetum, non felle amarum, non morsibus sae- 
vum. De Honorio Augustudonense, y el Abad Ruperto,  
Al? dicunt Columbam esse sine felle</foreign></cit>. Por esto los mortales han  
querido, que yo sea symbolo de la salud; y assi <name type="person" reg="Pierio Valeriano, Giovani">Pierio</name> en vn  
Hieroglifico mio, me puso por blason <foreign lang="lat" reg="salud">salubritas</foreign>, lib. 22. Mi  
carne comida es contra los contagios, y pestes, y no les em- 
pece a aquellos a quienes he sido ordinario alimento; y à  
los Reyes por preserbarlos los mantengo en viandas; hasta  
mi sangre es colirio de los ojos encarnizados (dize <name type="person">Plinio</name> )  
pues a la colera ni aun pintada quiero verla. Y porque avràs  
leido a <name type="person" reg="Discórides">Discorides</name>, <name type="person" reg="Al-Razi">Rasis</name>, al Florentino, ya <name type="person" reg="Adamo Leonicero">Adamo Leo- 
nisero</name>, y otros, paso adelante por no cansarte. Para credito  
de mi fidelidad solo te afirmo, que en apretadas ocasiones  
he sido embajadora de nuevas de importancia; como lo hize  
con los de <name type="place" reg="Siria">Syria</name>, cuyos estandartes adornè; a <name type="person">Decio Bruto</name>,  
en vn apretado cerco, le traspalé dichosamente sus desig- 
nios ( como el Textor en la 2. part. de su officina afirma ) Y siem- 
pre he sido buen pronostico, de presagios Reales, amiga de  
dar buenas nuevas, alegres, y felices; como de mi tiene testi- 
ficado <name type="person" reg="Pierio Valeriano, Giovani">Pierio Valeriano</name>; y <name type="person" reg="Honorato, Servio">Servio</name> sobre <name type="person">Virgilio</name> lib. 6 de  
sus  
</p>
</div>

<div> 
<pb>folio 30 v.</pb> 
<p>sus <refTitle reg="Eneida">aeneidos</refTitle>, lo notò en estos versos.                                                               
</p>
<cit>
         <foreign lang="lat" reg="Vix ea fatus erat, gemine cum forte Columbae Ipsa sub ora viri, coelo venére volantes, Et viridi sedère solo, tum maximas Heros Maternas agnoscit aves, laetusque precatur">Vix ea fatus erat, gemine cum forte Columbae  
         Ipsa sub ora viri, coelo venére volantes,  
         Et viridi sedère solo, tum maximas Heros  
         Maternas agnoscit aves, laetusque precatur</foreign>.  
</cit>
<p>Lo mismo <name type="person" reg="Pontano, Jcobo">Iacobo Pontano</name>, acreditandome con el sucesso  
del Cessar, anidando en su campo, por buen presagio de la  
victoria que alcançò. A <name type="person">Diadumeno</name>, hijo de <name type="person">Macrino</name>, le  
pronostiquè el Imperio, yendome a sus manos. A <name type="person" reg="Severo, Alejandro">Alexan- 
dro Severo</name>, le pronostiquè assimismo el Imperio, presen- 
tandome a su Madre en su nacimiento. A los <name type="person">Argonautas</name>  
siempre he sido favorable, como lo testifica <name type="person" reg="Rodio, Apolonio">Apolonio Ro- 
dio</name> lib. 3. <refTitle reg="Argonáuticas">Argonaut.</refTitle> Y lo ves en la derrota que sigo de mi  
Argo Nave, y la razon que boy a darle del diluvio.  a los 17
Pero que te dirè ( apacible <name type="god">Mercurio</name> ) de tu disignio, y  
el mio; no fue presagio del, entrarme en el conclave de los  
Cardenales, y juntos a la eleccion del Summo <term type="theolo" reg="Papa">Vicario</term> de la  
<name type="inst">Iglesia</name>, pagarme de la inocencia, y afabilidad del que ya es  
el X <name type="person" reg="Inocencio">Inocensio</name> en la silla de San <name type="person" reg="Pedro (San)">Pedro</name>, sin desampararle vn  
punto su lado hasta ser adorado? no se califica en esta accion  
mi afortunada eleccion, pues adornó por esso su sello, y ar- 
mas con ramo de oliva? y no espero menores dichas de su  
mano, que la que encierra aqueste anuncio, que tu, y yo pu- 
blicamos. Symbolo he sido siempre de amor, y de la mise- 
ricordia estable, y firme, y en señal de perpetua paz llevo  
en el pico aqueste verde ramo de oliva, alimento de mi con- 
dicion, y oficio, con que a <name type="person" reg="Noé">Noe</name> mi dueño, y a su posteridad  
boy a dar perpetuo beso de paz. Oyeselo al <name type="person">Arato</name> lib. 2. so- 
bre los hechos Apostolicos.
</p> 
<q>
         ————————<foreign lang="lat" reg="Rostrique modesti Pignus oliva fuit, dilectio semper in ore, Fructum pacis habet">Rostrique modesti  
         Pignus oliva fuit, dilectio semper in ore,  
         Fructum pacis habet</foreign>. ————————  
</q>
<p>Yo callada con este verde ramo en la boca, arguyo demostran- 
do con fuerça mas concluyente ( perdonenme tus letras  
<name type="god">Mercurio</name> ) que las eloquencias del mundo pregonan, y que  
H2       la s 
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 30 r.</pb> 
<p>las razones que los mas agudos ingenios producen. Dime ami-                               
go, quien reservo aqueste verde ramo del universal diluvio,  
sin que las aguas le tocasen ( ya sea en el <name type="place" reg="Paraíso Terrenal">terrenal Parayso</name>, ya  
en el monte de las olivas, o ya en otras partes, que para mi  
lo reservo, que se de donde le traygo ) no reservaria en el ge- 
neral diluvio de la culpa original a su Madre? Que fuesse re- 
servado oyeselo al divino <name type="person" reg="Ambrosio (San)">Ambrosio</name> lib. de <name type="person" reg="Noé">Noe</name>, & Arca,
cap. 19. que dize. <q><foreign lang="lat" reg="Vir iustus Gauisus est fructum de veteri semine aliquem reseruatum, & inde collegit misericordiae insigne diuinae quodiam diluuium removisset, quae fructum demostraret, cui non potuissent nocere diluuia">Vir iustus Gauisus est fructum de veteri semi- 
ne aliquem reseruatum, & inde collegit misericordiae insigne diui- 
nae, quodiam diluuium removisset, quae fructum demostraret, cui 
non potuissent nocere diluuia</foreign></q>. Tuvo <name type="person" reg="Noé">Noe</name>, su muger, e hijos;  
tuve yo, y dos animales de cada especie, mas privilegio para  
no ser <term type="OldSp">anegados</term>, o hemos dado todos mayor prueba de ino- 
cencia, que la que es madre del que a todos estos reservó? Tie- 
nes tu mayor privilegio de immaculado, ni las estrellas del  
cielo con el <name type="planet">Sol</name>, y su expanso, por mas que me has pintado, y  
encarecido tu nobleza, y origen, pues me tienes dicho, que  
todos servis a esta Reyna del cielo, en aquessa admirable vi- 
sion de S. <name type="person" reg="Juan (San)">Juan</name>? Ea <name type="god">Mercurio</name>, que rompe el Alva, no dilates  
diligente tu carrera, lleva breve estas nuevas, y en señal de  
avernos visto de paz ( y a mas ver ) toma este ramo de oliva;  
Y passando <name type="god">Mercurio</name> a la izquierda su Caduseo, embraçó  
en la diestra su rama, y assi entramado se abraçaron la Palo- 
ma, y el <term type="Astron">Cometa</term>, pasandose por debajo de sus tendidas alas.  
Prosiguiò pues su carrera, y por mas avivar su curso <term reg="alijose">ali- 
jose</term> de madeja, y venerando el dia festivo de su Reyna espe- 
rando, le esperò, y hospedò en lo raso aquesta noche, y por  
quitar miedos, y temores al mundo ( pues ya le miravan mu- 
chos ) en la siguiente, tomò posada en la Alebrestada ima- 
gen, o <term type="Astron" reg="constelación">asterismo</term> de la <name type="constelation" reg="Lepus">Liebre</name>; no rompiendole los cascos, ni  
incluyendoselos lùcidos, pero si, illuminandole la cabeça assi quitar confussiones, y dudas a los ingenios  
timidos, y cobardes. A los 20. illustró al rio <name type="place" reg="Erídano">Eridano</name>, como  
reconociendo las zeniças de <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name>, sepulcro que tambien le  
amenazava; y atendiendo a que era embajador de mas porte,  
y no  
</p>
</div>

<div>
<pb>folio 31 v.</pb> 
<p>y no de tragicos pronosticos, transformado en <name type="constelation">Cisne</name>, ya tres-                                
nado de cavellera, vadeò dichosamente el caudaloso <name type="place" reg="Erídano">Erida- 
no</name>. Afrontose despues con el desmesurado Xigante <name type="constelation">Orion</name>,  
que le esperava al paso, la claba enarbolada, y muy abro- 
quelado, rezeloso de su madeja; bien reconociò aqui las con- 
tensiones del mysterio, y los dares, y tomares de argumen- 
tos, pero el magnanimo <term type="Astron">Cometa</term> pasandose a los braços del  
<name type="constelation" reg="Tauro">Toro</name>, sin ser atropellado, de tropel passò por ellos. O que  
risa que hizo, y causó pasando por entre las catorze her- 
manas plañideras, y lloronas; <name type="constelation" reg="Híadas">Hyadas</name>, y <name type="constelation" reg="Pléyades">Pleyadas</name>; en ver- 
dad que juzgo, que las festejò, y por alegrarlas les hizo mil  
festines, haziendolas reir; jugandoles el <name type="constelation" reg="Tauro">Toro</name>, con dichoso  
lanze en la servis, el mismo dia que en la tierra assistia un  
Buy al nacimiento del Criador de cielo, y tierra.  
De aqui por tres dias discurriò por lo raso del cielo, an- 
cioso por hallar la cabeça de Medusa, crinada de serpientes,  
virtiendo sangre tan venenosa, que amenazaba con ella man- 
char el cielo; vió alli a la violenta estrella de <term type="Astro">Argol</term>, o <term type="Astro" reg="Rasdalgol">Ras- 
dalgol</term>, y admirado de tanto tosigo, y mortal veneno, reco- 
nociò en ella las cabeças quebrantadas de aquel fiero Dra- 
gon, que asechava a su Reyna; y arrebatado de la vision sa- 
grada del <name type="person" reg="Juan (Evangelista)">Evangelista</name>, contemplò aqui aquella guerra en- 
tre los <term type="CathDiv">Angeles</term> de luz, y de tinieblas, acaudillados los pri- 
meros del <name type="CathDiv">Arcángel San Miguel</name>, y los otros de <term type="CathDiv">Luzbel</term>;  
originada de aver querido manchar a aquella muger, y a su  
parto, de nuestra admirable vision. <cit><foreign lang="lat" reg="Factum est prelium magnum in coelo">Factum est prelium mag- 
num in coelo</foreign></cit>, etc. <refTitle reg="Apocalípsis">Apoc.</refTitle> 12. Diremos que aquella señal grande  
del cielo, <foreign lang="lat" >Signum magnum</foreign>, fue señal de aquesta guerra? No  
por cierto, que ya esso fuera ser judiciarios; y mas aviendo  
sido el dragon otra señal en el cielo.<foreign lang="lat" reg="Et visum est aliud signum in coelo, & ecce draco Magnus, rufus habens capita septem">Et visum est aliud signum  
in coelo, & ecce draco Magnus, rufus habens capita septem</foreign>. Pues  
que diremos que fue? Lo que de hecho passo, y sucediò en  
el cielo; que este dragon de siete cabeças, rojo, y ensangren- 
tado, quiso manchar sobervio a la misma pureza de Madre,  
y Hijo, como la misma vision testifica; siendo antecedente   
la  
</p>
</div> 

<div> 
<pb>folio 31 r.</pb> 
<p>la vision, y consecuente la batalla. Y sino, en que ocasion                                               
por <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> purissima pudo haver batalla, y por su precioso  
Hijo? No por su Nacimiento, y demas mysterios, pues esta- 
ban ya litigados; luego fue solo en el punto de su Con- 
cepcion, y por este fue la batalla, y ya consta que en el no fue  
manchada, pues aqui fue manutenida de <name type="god">Dios</name>, y pertrecha- 
da con todas las luces del cielo; y el dragon solo por el aco- 
metimiento castigado, y lançado del ; y trayendose tras  
si la tercera parte de las estrellas, ninguna fue de las que  
adornaban a <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>, entre las quales fue su Concepcion ( co- 
mo hemos dicho de <name type="person">Alberto Magno</name>.) Y por el Hijo, quan- 
do, y como pudo aver guerra, si no aviendo sido su Madre  
primero esclava de la culpa, para ignomia del Hijo? Luego  
este punto es el que alli se deslindo a favor de la Immacu- 
lada pureza. Pero oygamos ya al fervoroso <name type="god">Mercurio</name>.  
Hollada la cabeça de Medusa, y sus serpientes, contem- 
plò alli al dragon de siete cabeças; al altivo, y soberbío <name type="god" reg="Faetón">Fae- 
ton</name> hijo del mismo <name type="god">Apolo</name>; viò alli dibujado a <term type="CathDiv">Luzbel</term>, que  
quiere dezir <term type="CathDiv">Lúcifer</term>, el que lleba el estandarte de luz; sus  
seis cabeças las <name type="god">Eliadas</name>, seis hermanas de esta desvanecida 
luz, y fervoroço con <name type="person" reg="Isaías">Esaias</name> le dize cap. 14. <q><foreign lang="lat" reg="Quomodo cecidisti Lùcifer qui mane oriebaris">Quomodo cecidi- 
sti Lùcifer qui mane oriebaris?</foreign></q> Dime <name type="god" reg="Faetón">Faeton</name> sobervio, no eras  
el Luzero claro, y vistoso del Alva? como ya <term type="Astron">Cometa</term> cau- 
dado, y despeñado? No eras de aquella noble naturaleza?  
como ya tan manchada, que como vn fiero dragon, por <name type="constelation" reg="Vía Láctea">via  
lactea</name> arrastras tanto humo con tu cola, y por sus minutis- 
simas estrellas despeñas a la tierra, tantos que fueron Luze- 
ros en el cielo? y siendo <term type="CathDiv">Lucifer</term> antes benevolo, ya castigas,  
y amenazas a las gentes con terrores, y espantos? Pero que  
me admiro, si dezias. <q><foreign lang="lat" reg="Super astra Dei exaltabo soliu meum, sedebo in monte testamenti">Super astra Dei exaltabo soliu meum, sede- 
bo in monte testamenti</foreign></q>. El assiento del altissimo <name type="god">Dios</name>, que es  
<name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>, quieres contaminar, sentandote tu primero en el?  
Predominar quieres a los astros del cielo? Luego al <name type="planet">Sol</name>, <name type="planet" reg="Luna">Lu- 
na</name>, y estrellas, (q)ue adornan, guardan y defienden a <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>? Pena  
pues eternamente con tus hermanas en tu <name type="place" reg="Erídano">Eridano</name> tenebroso,  
y llo-  
</p>
</div> 

<div>
<pb>folio 32 v.</pb> 
<p>y llorente sin cesar. Y yo boyme passo a passo a mi sepulcro                                    
Lacteo, cantando como <name type="constelation" reg="Cisne">Cysne</name>, y mientras se llega mi falleci- 
miento quiero besarle a <name type="constelation">Perseo</name> la mano, que es donde me hallo.  
Saliò pues nuestro <term type="Astron">Cometa</term> destas jornadas, y de la cabeça  
de Medusa con el año; y por darnos bueno el que entra, en- 
trò al ombro izquierdo de <name type="constelation">Perseo</name>, bañado en la <name type="constelation" reg="Vía Láctea">via lactea</name>,  
de donde no saliò, por aver fallecido alli, que para llegar a  
<date>6. de Enero</date> uvo de ser en ombros. A no aver aqui fallecido  
nuestro <name type="god">Mercurio</name>, le preguntaramos quien era aqueste <name type="constelation" reg="Perseo">Per- 
seo</name>? quales aquestos ombros? que Atlante el que le sustentó?  
en cuyos ombros puso el Immaculado mysterio? En que  
manos el Caduceo? a quien dexò el ramo de oliva? y quien  
heredó sus alas? Pero veamos si atino. Preciosissimas alha- 
jas, y joyas son las de nuestro fallecido, y assi devemosdar- 
les dueños convenientes, que parezcan heredadas. Las alas  
talares de los pies, son nacidas a la Fama, para que diligente  
las imite. Las de las sienes, a los lucidos ingenios Ameri- 
canos, para que las fecundas fantasias de sus Musas, dexen  
atràs a las del Parnaso, que siempre serà assi como sea en nue- 
stro mysterio. El Caduseo, cave quarteado, a las sagradas  
Religiones, donde tienen assiento firme las Letras, fuentes  
peremnes de la eloquencia, y vivas serpientes en la vigilan- 
sia. Las infulas doctorales, se les restituyen a esta <name type="place" reg="Ciudad de México">Atenas</name> del  
mundo, donde cada vno de sus Doctores, es vn <name type="person" reg="Trismegisto, Hermes">Mercurio  
Trimegistro</name>. El ramo de oliva resta, de inestimable valor,Principes, Governadores, Comunidades, Cavildos, y a la  
Republica toda; a poco cave, y menos, sino se guarda. Las    
y precio por pacifico; y assi como reliquias se reparte a los  

piedras del Aservo de <name type="god">Mercurio</name>, tocan a todo juez, Principe,  
y Prelado, para repartir los premios devidamente, y castigar  
culpas, y delitos; pues como dize <name type="person" reg="Téxtor, Rabisio">Rabisio Textor</name>, eran vnas  
blancas, y otras negras para votar los pleitos. <q><foreign lang="lat" reg="Calculus albus in absolutione, indamnatione niger">Calculus albus  
in absolutione, in damnatione niger</foreign></q>. Y <name type="person">Ovidio</name> lib. 15. <refTitle reg="Metamorfósis">Meth.</refTitle> 
</p>
<p>
<cit>          <foreign lang="lat" reg="Mos erat antiquis, niueis, atrisque lapillis, His damnare reos, illis absolvere culpae">Mos erat antiquis, niueis, atrisque lapillis,  
         His damnare reos, illis absolvere culpae</foreign>.  
</cit>
De 
</p>
</div> 

<div>
<pb>folio 32 r.</pb> 
<p> Destos no hemos hecho mension, porq para votar a <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>,                                              
y a su pureza ( como està votada en esta <name type="inst">Real Academia</name> ) no  
tiene voto lo negro, pues no aviendo culpa original, los cal- 
culos deste Aservo han de ser, <name type="planet">Sol</name>, <name type="planet">Luna</name>, estrellas y <term type="Astron">cometas</term>.  
Los ombros de aqueste mysterio se esperan. Estos no  
son en nuestra esperança los de vn <name type="person">Inocencio X</name>? Los de vn  
<name type="person" reg="Felipe III">Filipo IIII</name> el Grande, por el mayor Monarca del mundo,  
<name type="person" reg="Heráclito">Heraclio</name> de aqueste nuestro mysterio? no son tambien los de  
las sagradas Religiones, que le sustentan, y defienden? Y de  
ellas el ombro valeroso del <term type="theolo" reg="seráfico">Serafico</term> comersio, que produce  
ombros, no menos que los de vn <term type="Astro">Mercurial</term> Escoto en suti- 
lezas, vn <name type="constelation">Perseo</name> en sus Argumentos? No son los de aque- 
sta <name type="inst" reg="Universidad">Vniversidad</name> Atlantica, que tiene en ombros, y defiende  
a boca, y a braços la pureza de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name>? Pero vltimamente de  
todos aquestos ombros, en el fuego de los afectos, y ferbo- 
res se fundirà vn solo Atlante, de general aclamacion, cuyos  
ombros sustenten a este nuevo cielo de <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> immaculada,  
con nuevo <name type="planet">Sol</name>, nueva <name type="planet">Luna</name>, nuevas estrellas, y nuevos <term type="Astron">Co- 
metas</term>, y estender aqueste nuevo mundo de Eclesiasticos, y  
<term type="theolo" reg="seglar">Seglares</term>; grandes y pequeños; hombres, y mugeres; ricos,  
y pobres; blancos, y negros, a quienes diremos con el Poeta <name type="person">Virgilio</name> lib. 8 <refTitle reg="Eneida">aenei.</refTitle> lo que el otro Atlas, que siendo las  
estrellas <name type="constelation" reg="Pléyades">Pleyadas</name> hijas suyas sustentando el cielo; las susten- 
tó en ombros. <name type="person">Ovidio</name> lib. 4. <refTitle>Fastorum</refTitle>.  
</p>
<cit>         <foreign lang="lat" reg="Pleyades incipient humeros revelare paternos">Pleyades incipient humeros revelare paternos</foreign>. </cit>  
<p>Con que siendo <name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> hija de <name type="CathDiv" reg="Adán">Adam</name>, en el la sustentamos, sa- 
candola del en ombros como cielo que es; y siendo cada  
Fiel vn Atlante, recevirà el mismo premio que el. Assi 
<name type="person" reg="Ovidio">Ovid.</name> Lib. 2. Art. <refTitle>Amand.</refTitle>  
</p>
<cit>
         <foreign lang="lat" reg="Qui meruit coelum, quod prior ipsae tulit">Qui meruit coelum, quod prior ipsae tulit</foreign>.  
</cit>
<p>Luego ya nuestro blasón, timbre, y armas serà eternamente:  
<name type="CathDiv" reg="María">Maria</name> Immaculada, Concebida en Gracia,  
y Gloria.  

<foreign lang="lat">Omnia <abbr>S. C. S. R. E.</abbr>  </foreign>
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>