<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" xml:lang="es">
<schemaSpec ident="TEI-minimal" start="TEI">
	<moduleRef key="tei"/>
	<moduleRef key="header"/>
	<moduleRef key="core"/>
	<moduleRef key="textstructure"/>
	<moduleRef key="namesdates"/>
</schemaSpec>

<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
       <title>Tratado General De Reloxes de Sol</title>	  

	   <author>Diego Rodríguez</author>
  </titleStmt>	   
	   
  <publicationStmt>
<publisher>Universidad Nacional Autónoma de México. Facultad de Filosofía y Letras</publisher>   
<distributor>Biblioteca Digital del Pensamiento Novohispano</distributor>
  </publicationStmt>
	   
	   <sourceDesc>
	     <bibl>Tratado General De Reloxes de Sol (Manuscrito inédito) </bibl>
	   </sourceDesc>
	      
 </fileDesc>
</teiHeader>


<text>

<body>

<div>

<pb>Folio 1 verso</pb>

[Invocación]

<docTitle>Tratado General De Reloxes de Sol</docTitle> 

<p>

La Materia De Reloxes de Sol no es otra cosa que una Artificiosa Perspectiva con
que los <term type="astron" reg="círculos horarios"> circulos Horarios</term> del cielo; y demas circulos del. Así Maximos, como los
menores se demuestran en los Planos, o Paredes. Así perpendiculares Al Horizon-
te, como inclinadas, con la variedad de inclinaciones al Meridiano. y a otros cir-
culos, de tal suerte que de Muestren perfectamente lo mismo que en el cielo se considera
de que veriasen la variedad de Reloxes solares que le pretenden delinear. como son los
Horizontales en el Plano del Horizonte; Los verticales en el Plano del vertical prima
rio, considerandolo como Plano, o Pared, cuios dos rostros, uno mira hacia el sur; y el
otro hacia el Norte, que son las partes que apuntan los <term type="astron" Reg="gnomon"> Gnomones </term> Rectos que en ellas se
fixan. y desde aqui empiesan a declinar ambo rostros, o hacia el otro, o hasia
el occaso, de que nasen las quatro diferencias de Reloxes declina[...] del vertical
primario rectos al Horizonte; luego los Reloxes meridionales en el plano del Me-
ridiano conciderandolo como pared, cuios dos rostros uno mira al otro verdade
ro de la <term type="astron" Reg="ecuatorial">[Aeqt]</term> y el otro a su ocaso, que son las partes que apuntan los <term type="astron" Reg="gnomon">Gnomones</term> rec-
tos en ellas, llamanse por otro Nombre orientales y occidentales. estos todos aunque
en varias posiciones, y declinaciones son rectos, y perpendiculares al Horizonte.

Entran luego Despues destos Los Reloxes de Los planos inclinados solamente que son
dos Especies, o diferencias la Primera de los que se inclinan hazia el sur, y hasia el Nor-
te, estos son son Rectos al Meridiano, e inclinados al vertical primario hacia el Horizon-
te. Como si el vertical primario fuese Plano, o Pared, y lo inlcinasen a una y otra parte 
o hacia el mediodia, o hacia el norte, con que los <term type="astron" Reg="gnomon">Gnomones</term> rectos en estas paredes
asi inclinadas, apuntan siempre en varias [...] del Meridiano y no declinan a una
ni otra [...] del. Aquestas inclinaciones se [...] juntan desde el zenit por el Meridiano
hacia el Horizonte y se llama inclinacion respecto del vertical primario; o alcontra-
rio desde el Horizonte por el Meridiano hacia el zenit, y se llama inclinacion res-
pecto del Horizonte y en estos en [...]. He incluien a los Reloxes Polar, y los <term type="astron" Reg="ecuatorial">[AEqtes]</term>.
Los polares son los planos que se inclinan hacia el Norte desde el zenit el [com-
plemento] de la [Altura] de Polo de la region. [...] los <term type="astron" Reg="ecuatorial">[AEqtes.]</term> los que se inclinan desde el zenit
hacia el Medio dia [Altura] polo de la Region. [...] alcontrario si se forman en
la parte Austral donde aquel polo se eleva, y se deprime debaxo [de tierra] el del
Norte. [todos] estos Reloxes tienen dos rostros, uno superior hacia el cielo, y otro 
inferior hacia la tierra por que son inclinados al vertical Primario, y al Horizonte.

Despues destos entran los inclinados Al Meridiano, y Al Horizonte, pero rectos
Al vertical primario, como si el Meridiano fuese una Pared, o Plano, y la incli-
nacen Asi hacia el otro verdadero dela <term type="astron" Reg="ecuatorial">[AEqt.]</term> en el Horizonte, como hacia el occa-
so verdadero della. Y en la misma forma de Aquestos planos, o paredes que la de los
circulos de posicion rectos al vertical primario, e inclinados al Meridiano, Y 
Al horizonte, que asi mismo tienen dos Rostros, uno superior hacia el cielo; Y otro infe-
rior hacia la tierra, Y los <term type="astron" Reg="gnomon">gnomones</term> rectos que se fixan en aquestos Planos mi-
ran siempre a la circunferencia del vertical Primario [...]

Y ultimamente Despues destos Entran los de todo punto irregulares, Son los que pade-
sen los dos Accidentes referidos que no solo tienen declinación del Meridiano, pero
[juntamente] son inclinados. Y la variedad de aquestos se reduse a cinco diferencias en que
se incuien [todos], Y tienen asi mismo dos rostros uno superior, y otro inferior. Y aques-
tos son todas las Especies de Reloxes que ay en que se [desenuen] no solo las Hora, Medias

</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 1 reverso</pb>

<p>

Horas; sino los signos y los parallelos; los Arcos semidiurnos y seminocturnos que
forman; los verticales todos; las Alturas sobre el Horizonte de la Region y sobre
los Planos que llaman <term type="astron" Reg="almicantarada">Almicantaradas</term>, como a los verticales <term type="astron" Reg="azimutal">Azimutrales</term>, las lon-
gitudes de las Ciudades, Horas Planetarias, y las [abortuxavaccasu (subrrayado en folio original)]. de los Babiloni-
cos, e italianos, y otros circulos que en el cielo se pueden conciderar. Y esto fuera
de particulares inventivas de reloxes Generales, Y particulares que todos por la maior
parte se incluien en las diferencias puestas con Algunos [Addivos.] [Ne].

Para tratar pues aquesta Materia con claridad, y Generalidad, de suerte
que quede entendida, con inteligencia de Algunos circulos del siglo, que
son los que se representaron en lineas Rectas en los Planos, o Paredes, con otras
figuras que llaman <term type="astron" Reg="Elípse">Elipses</term>; <term type="astron" Reg="parábola">Parabolas</term>; y <term type="astron" Reg="hipérbola">Hyperbolas</term> que dimanan de las figu-
ras Conicas en sus secciones, emos de ponerlos en demostracion en el mismo
cielo para deducir de alli los Angulos y lineas [...], en los planos. Y con al-
guna Generalidad que comprenda todos los Accidentes referidos, Y Prime-
ro de los Mas regulares, y faciles, para despues pasar, a los mas Irregulares
Y no tan faciles, que en el orden que siempre se debe guardar, valiendonos en 
todo de la Trigonometria que es el alma de las Mathematicas; y el unico refugio
de los Mathematicos, y para mayor facilidad, por via de Logarithmos aunque no es-
cusare los senos; tangentes y secantes donde conbiniere, para que los mas entendidos
en estas materias los [vean], y Manejen. [Obrando] asi mismo por Geometria la
mayor parte dellos y aun formarlos por diversos modos, para que cada uno elija
el que mas le Agradare, y el que mas comviniere fuera de que sera Necesario asi para
verificarlos y no cometer herros, que en las lineas, y diviciones de circulos se co-
meten muy facilmente, en que suele aver mucha confusion por las muchas lineas,
la pequeñes del papel en que se obra, y otros accidentes en las reglas, y compases que
es Necessario mucha maña y [querro] para obrarlos con perfeccion; por todo lo qual
siempre aconsejaria yo se valieren de la Trigonometria y sus [...] formando ta-
blitas en que ay mas certidumbre, y menos embaraso de lineas, que es lo principal que
executaremos despues de los modos Geometricos  para la inteligencia que se preten-
de, Y aunque esta Materia es larga, y muy dilatada escusaremos demostraciones [...]

De La Demostracion General De Los <term type="astron" reg="círculos horarios">Circulos Horarios</term>


La siguiente Demostracion, es en la misma forma que en la Fabrica del
 <term type="astron" Reg="astrolabio">Astrolabio</term>, para demostrar con su perspectiba la propiedad de los circulos
de la Esfera,  no solo las porciones dellos que caen encima de tierra sino
las que caen debaxo, de [onltrando] ambos polos del mundo, el que se
eleba, y el que se deprime. Es pues en la siguiente figura el Plano del Horizonte
el circulo entero. [A.E.B.D.] con que todos los circulos y lineas inclusos en el ca-
en sobre tierra; y los que salen fuera del hasta el punto. [S] caen debaxo de tierra
con que el circulo entero [A.S.B.P.] que es el de la hora sexta su mitad [A.P.B.] cae so-
bre tierra; y su otra mitad [A.S.B.] debaxo. por quanto el punto. [P.] represen-
ta el polo del Mundo que se eleba sobre el Horizonte, que es la Altura de polo dela re-
gion, que es [P.D.] Y el punto opuesto [S.] representa el Polo del Mundo que se de-
prime debaxo del Horizonte la cantidad. [E.S.] que es ygual de la. [P.D.] Y la linea

</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 2 verso</pb>

[Una imágen]

<p>

recta [D.P.L.E.S.] es el Meridiano de la Region, y de las. [L2]. y la que se crusa
con esta en Angulos Rectos en [L.] que es la [A.L.B.] es el vertical Primario
y el punto [L.] es el zenit de la Region, La <term type="astron" Reg="equinoccial">AEquinoccial</term> representa la
porcion de circulo. [A.O.B.] con que su [orto] verdadero es el punto. [A] donde se cru-
sa en Angulos rectos con el circulo de las [6.] de la Mañana. Y el punto opuesto 
[B.] su occaso verdadero, y alli se crusa en Angulos rectos con los. [6.] de la tarde.
Los dos Parallelos [F.G.H.] a la parte del Polo [S.] [depreso] es el Tropico de Ca-
pricornio, y el otro. [I.C.K.] <term type="astron" Reg="Trópico de Cancer"> [el de cancro]</term> a la parte del Polo. [P.] que se [elebos.]
Y si el Polo [P.] elebado sobre el Horizonte fuese el Polo Austral (como el Pe-
ru) seria el opuesto. [S.] el del Norte depreso; el orto de la <term type="astron" Reg="ecuatorial">[AEqt.]</term> seria. [B.] Y su oc-
caso. [A.] el parallelo [F.Cr.H.] el tropico de <term type="astron" Reg="Trópico de Cancer"> [cancro]</term>; Y el [T.C.R.] el de capricor-
nio, todo al contrario, Y asi mismo Las Horas desde. [B.] hacia [A.] al contrario
de como estan Asentados en la figura puesta, pero [la doctrina la misma]. 



Folio 2 reverso

Digo pues que todos Los circulos que salen del Polo. P. al Polo S. o al
contrario, siendo el Principal dellos el Meridiano, son <term type="astron" reg="círculos horarios">circulos Hora-
rios</term> (y juntan [se] Circulos de Las Declinaciones.) Los que atras estan expresos son
de las Horas enteras, contando La <term type="astron" Reg="ecuatorial">[AEqt]</term> A.D.B. en Angulos rectos de [15 en]
[15 g.r.] desde las 6. de la Mañana a las 6. de la tarde, Y por debaxo de tierra des
de las 6. de la tarde, a las 6. de la Mañana, aun que estos no estan tirados atras
por no confundir con lineas la demostracion, y bastan los semicirculos de
encima de tierra que sus opuestos son las horas debaxo de tierra. y como esta
demostradas Las horas enteras de Polo a Polo se pueden demostrar no solo
Las Medias horas; los quartos sino los minutos de hora; por que si se [gira] en circu
los de Polo a Polo por cada grado de la <term type="astron" Reg="ecuatorial">[AEqt.]</term> serian <term type="astron" reg="círculos horarios">circulos horarios</term> de [a 4 minutos.]
de tiempo, por 15 g. de <term type="astron" Reg="ecuatorial">[AEqt.]</term> son una hora, [o 6. mt.] de tiempo. y asia {[.4.] veses 15
son 6 o. } las medias horas son de a [7.g.30.mt.] de <term type="astron" Reg="ecuatorial">AEqt</term>. un quarto de hora son [3.g.4s. 
mt] de  <term type="astron" Reg="ecuatorial">AEqt</term>. [ello] pero hasta estar representadas las horas enteras por
evitar confusion advirtiendo que desde que desde cualquier de los dos Polos P. [N.]
S. A qualquiera parte de la <term type="astron" Reg="ecuatorial">Aeqt.</term> A.O.B. Asi encima, como debaxo de tierra
hay [90. gr.] que es una quarta de circulo con que los Angulos todos de las horas en-
teras en los Polos son de a 15.g. y los Angulos de las medias horas en los polos
son de a [7.g.30.mt. lla] por que lo que en la <term type="astron" Reg="ecuatorial">Aeqt</term>. es porcion de circulo, o Arco, eso
mismo mide y es Angulo en los Polos por distar [90. gr.] cada polo de la <term type="astron" Reg="ecuatorial">AEqt</term>. (Fin de-párrafo)


Supuesto pues todo lo dicho digo ya que todos los <term type="astron" reg="círculos horarios">circulos Horarios</term> atras ex-
presos, y los demas que se puedan expresar de Las Medias horas [llla] cortan al Ho-
rizonte A.E.B.D. en las secciones A.e.d.c.b.a.E. Asi en las quartas orientales
como en las occidentales, yguales las de cada quarta [adinuicem (subrayado)].  por que son opues-
tas, y cortan yguales partes de la <term type="astron" Reg="ecuatorial">AEqt</term>. y son. [24.] secciones en toda la circunfe-
rencia del circulo Horizontal, de las 24. horas del dia Natural. y destas sec-
ciones se forma el Relox Horizontal. y basta conocer Las seis de una quarta
con que estan conocidas todas po ser yguales entre si en cada quarta como es dicho.
estas secciones pues, o se conocen por Numeros de [gr.] [y mt lla] o por Geometria en
la forma que adelante se ira viendo y explicando. (Fin de-párrafo)


Lo segundo. todos los <term type="astron" reg="círculos horarios">circulos Horarios</term> referidos cortan Al vertical Primario A.L.B.
en las secciones A.f.g.h.i.[s].L. Asi en la parte oriental como en la occidental
yguales ad invicem. (subrayado) las de cada quarta correlativamente y lo mismo debaxo de tierra
con los <term type="astron" reg="semicírculos horarios">semicirculos Horarios</term> opuestos a los de encima y destas secciones que son seis en
cada quarta, y veintyquatro en todo el vertical primario, se forman los Reloxes
verticales regulares que [derechamente] los rostros de los Planos, o Paredes miran
Al Norete, y Al Sur. como si en la Linea A.L.B. del vertical Primario se [lebantase]
un plano un rostro del miraria derechamente al Polo. P. del Norte, y el otro opuesto
miraria derechamente al Polo. S. del sur, o Medio dia. y seria cortado este Plano,
o Pared en las secciones referidas expresas en la linea, o vertical Primario, que
son diferentes que las referidas en el circulo, o Plano Horizontal. y [conoseranse]
Asi mismo Aritmetica, y Geometricamente como las Horizontales. (Fin de-parrafo)



Lo tercero Digo que si sobre lalinea Meridiana D.P.L.E. se lebantase un plano
recto al Horizonte [en el] los <term type="astron" reg="círculos horarios">circulos Horarios</term> todos no se cortarian, ni concurriri-
an, fino que en el estos circulos se representarian por lineas parallelas, todas como exes
del mundo, mirando derechamente a los Polos P.N.S. donde la linea de las
6. seria el perfecto exe del mundo. Y las demas horas Parallelas de las seis. y entre [finisimas]

</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 3 verso</pb>

<p>

porque las Horas en el cielo son circulos. y en los planos se representan en lineas
rectas, Y como en el que se lebantare sobre la linea Meridiana la hora de las
6. es el Exe del mundo, ella a de ser el <term type="astron" Reg="gnomon">Gnomon</term>, y asi sobre toda ella se Le-
vanta el <term type="astron" Reg="gnomon">Gnomon</term> que es otra Linea parallela A las seis La qual siendo linea
recta todas las horas que señalare seran lineas rectas parallelas del <term type="astron" Reg="gnomon">Gnomon</term>
que es linea y parallelas de las seis exe del mundo. con ygual distancia en el cielo
que son los 15 gr. de <term type="astron" Reg="ecuatorial">Aeqt</term>. que en el Plano seran <term type="mathe">tangentes</term> como en su fabrica se 
vera, y aquestos, y los explicados son los Regulares,  a que luego se sigun los 
irregulares que son los accidentados con declinación; luego los inclinados della
oriente; y despues Los de Arribos accidentes declinantes, e inclinados. (fin de párrafo)


Lo cuarto si sobre el vertical Primario A.L.B. se lebantase un plano, no ya recto
al Horizonte como Antes sino inclinado, o hacia el Norte y polo P. o havia el 
Sur y Polo S. seria de La Especia delos inclinados sin declinación alguna que al prin-
cipio diximos,  cuios nomones rectos mirarian siempre en la linea Meri-
diana, destos dos solos se representan en la figura de atras; el uno es la <term type="astron" Reg="ecuatorial">AEqt</term>.
A.O.B. inclinada al Horizonte a la parte de sur. la cantidad. O. E. apartada 
del Zenit L. la cantidad. L.O. que seria el Relox <term type="astron" Reg="ecuatorial">AEqt</term>. de dos rostros, y de
horas yguales en sus secciones de a. 15 gr. el otro plano seria a la parte del
Norte. o Polo P. sobre el circulo de la hora sexta A.P.B. inclinado hacia
el Horizonte la cantidad D.P. tanto como la Altura de polo, Y apartado del Zenit
L. La cantidad L.P. asi mismo de dos rostros superior hacia el cielo, e inferior
hacia la tierra, Y al modo destos otros muchos sobre el vertical primario A.L.B.
inclinados variante a una y otra parte como los dos referidos. (fin de párrafo)


Lo quinto Si sobre la Linea Meridiana D.L.E. se lebantarse un plano, no ya recto al 
Horizonte como antes, sino inclinado ya hacia, la parte del oriente que mirase al [pr] or-
to A. y su <term type="astron" Reg="gnomon">Gnomon</term> recto al vertical Primario; y ya hacia la parte B del occiden
te, como los circulos de Posicion seria la Especie de los Reloxes Meridionales in-
clinados y sin declinacion Alguna, [ll] de 90 gr. de declinacion respecto del Meri-
diano, y ninguno respecto del vertical primario estos no estan demostrados en
La 1a figura de Atras por no confundir los
circulos demaciadamente , y asi los
demuestro aqui en esta figura 2a con solo
dos Planos sobre la Meridiana D.L.S. in-
clinados el uno hacia el orto. A. y el otro ha-
cia el occidente. B. el primero es el S.E.D. in-
clinado hacia el Horizonte La cantidad 
A.E. apartado del Zenit L. La cantidad
L.E. el otro inclinado hacia el occaso
La cantidad. L.F. que es el Plano S.F.D.
Ambos rectos al vertical primario porque
Lo cortan rectamente y miran a el sus Gno-
mones rectos, pero inclinados respecto
del Meridiano, y Horizonte. A.S.B.D. ca-
da uno de dos rostros, uno superior Al cielo
Y otro inferior hacia la tierra, [lla] (fin de párrafo)


A estos Planos variante los cortaran los <term type="astron" reg="círculos horarios">circulos Horarios</term> que salieren del Polo 
del mundo. P. que es el elevado, osea Polo septf. osea el Austral. aqui solo tira el semi-
circulo de la Hora sexta que es A.P.B. que los corta ambos en los puntos T.N.T. Y a este
</p>


</div>

<div>

<pb>Folio 3 reverso</pb>

<p>

modo los demas <term type="astron" reg="círculos horarios">circulos Horarios</term>, conforme la inclinacion de cada Plano, La
<term type="astron" Reg="ecuatorial">AEqt</term>. A.O.B. los corta en los puntos. x.N.x. Asi mismo con variedad conforme
sus inclinaciones. con que Pasaremos ya a los que se siguen. (fin de párrafo)


En la primera figura las dos lineas. M. N.y Q. R. que pasan por el Zenit L.
se representan dos Planos declinantes, con ellos quedarán demostrados todas las demas.
declinan pues del Meridiano el Primero Q.R. La cantidad Horizontal Q.E. a la parte
del sur, Y a la del Norte la cantidad D.R. Pero del vertical primario a la parte del
orto la cantidad A.Q. Y al del occidente la cantidad B.R. Recto al Horizonte pues 
pasa por el Zenit L. el otro plano M.N. pasa asi mismo por el Zenit L, y es recto al Ho-
rizonte su declinacion del Meridiano a la parte del sur es. E.N. y a la del Norte la
cantidad M.D. Pero del vertical Primario la cantidad A.M. a la parte del orto, Y a
La del occaso la B.N.cada uno de dos rostros considerando lebantados dos Planos so-
bre aquestas dos lineas, Y por crusarse en Angulos rectos si se considera el Plano Q.R.
sera la linea M.N. su vertical primario particular, (que cada plano deve tener su verti-
cal primario distinto de la Region A.L.B.). pero si se considera el Plano lebantado
sobre la linea. M.N. sera su vertical primario la linea Q.L.R. respecto de las quales
verticales son rectos sus Planos, y obliquos, o declinantes respecto de la Region [=] en
estos planos pues las secciones delos Arcos Horarios, no son uniformes, ni yguales 
los de cada seis horas,  como en los Regulares de atras ya referidos, Y solo son uniformes
e yguales los dos arcos, o secciones de encima de tierra a las dos de debaxo como se 
ve en la demostracion y conocidas estas secciones se forman con ellas los reloxes
declinantes variamente cortados, o Aritmeticamente o geometricamente aquestas sec-
ciones no estan citadas alli con Letras, sino con solos puntos negros. (fin de párrafo)


Lo septimo que en el diagrama 1° se a de notar es que las secciones de las horas
son siempre encontradas por quanti las las sombras de los <term type="astron" Reg="gnomon">gnomones</term> son 
siempre a la parte contraria del sol. Y asi las secciones que caieren al occaso
son las de las Horas de la Mañana, Y las que caieren a mano isquierda
de la parte, o mediedad oriental son de por la tarde. Y si las fabricas fueren
para los reloxes en Alturas de polo Austral. seran asi mismo al contra-
rio las de la mano derecha de la parte o mediedad occidental seran las de las Ho-
ras por la tarde, Y al contrario las de la Mediedad oriental para las de por
la mañana en este presente diagrama. porque fuera notable y [erxo]uno con
las secciones, pero para esto todo servira de guia la raya del <term type="astron" Reg="gnomon">gnomon</term>.
conforme donde caiere, esto se entiende en los reloxes que declina[...], del
Meridiano, y vertical primario, y asi mismo si estos tienen incinacion,
que los que fueren rectos al Meridiano, Y al vertical primario, aunque esten incli-
nados, todos estos tienen yguales las secciones Horarias, las de por la maña-
na, y por la tarde. Y lo dicho solo se entiende en los irregulares que declinan. (fin de párrafo)


Lo octavo que se deve advertir mucho es, que toda la fulleria, y arte de fabricar
reloxes por numeros, no esta en otra cosa que en conoser la distancia Al Me-
ridiano por la <term type="astron" Reg="equinoccial">AEquinoccial</term> del sol; o punto de la <term type="astron" Reg="eclíptica">Ecliptica</term>; del circulo
Horario este el punto donde estuviese, en la <term type="astron" Reg="eclíptica">Ecliptica</term> en algun signo, o [...]
del, en los tropicos, o en otra qualquiera parte. Y conosida esta distancia esta todo
facil, que es el Angulo en el mismo Polo de un circulo de declinacion, con el Me-
ridiano. Y se cierra aqueste un angulo <term type="mathe" Reg="oblicuángulo">obliquangulo</term> con cualquier vertical que
</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 4 verso</pb>

<p>
Muestra la Altura del sol sobre el horizonte. Y si es dado dicho
angulo de la distancia al Medio cielo, que es lo que se supone de las horas
Y medias horas, por el en el mismo uni angulo <term type="mathe" Reg="oblicuángulo">obliquangulo</term> se co-
noce la Altura del sol sobre el Horizonte, conque este punto es el que emos
de decidir primero, con la claridad posible, por cosa necessarissima
para nuestras cosas; como <term type="astro" reg="Eclípses">Eclipces</term>; reloxes; y otras innumerables ma-
terias; Y esto en un solo uni angulo <term type="mathe" Reg="oblicuángulo">obliquangulo</term> spheral,  y a su res
pecto de todos quantos se pueden ofreser, por dos modos porthaphere-
ticos, que procurare explicar con toda claridad. (fin de párrafo)
Otros muchos puntos avia que advertir pero se iran notando como se fue-
re ofreciendo. agora poes e de explicar el primer modo de <term type="mathe" Reg="prostaféresis">Porthaphe-
resis</term> del referido triangulo <term type="mathe" Reg="oblicuángulo">obliquangulo</term> para el efecto de las altu-
ras del sol sobre el Horizonte
sea pues en el diagrama pre-
sente. el Meridiano. A.B.L.C.
el Horizonte oriental, o el oc-
cidental. B.G.H.C. la <term type="astron" Reg="equinoccial">equi-
noccial</term> K.T.L. con los dos pro-
pios de [69.] y [...] u otros dos qua-
lesquier parallelas de signos,
o puntos, uno Austral en E.
Y otro Septentrional en F. si la altura
de polo C.P. fuese septentrional y si fue-
re Austral el punto F. sera
Austral; Y el de E. septentrio-
nal. sean dos verticales que pa-
sen por estos dos puntos E. y F.
el uno A.E.G. y el otro A.F.H.
Y un semicirculo de declinacion que rase por ellos, o circulo Horario que to-
do es uno. de polo á polo P.F.E.D: como todo esta expreso en la figura (fin de parrafo)
quedan pues formados dos triangulos <term type="mathe" Reg="oblicuángulo">obliquangulos</term> que on el menor,
o de menor Basis A.F.P. donde A.P. es complemento de la altura de 
Polo C.P. el lado, o Basis. F.P. complemento de la declinacion T.F. el
tercer lado A.F. complemento dela Altura del sol F.H. sobre el Horizonte
o es A.F. la distancia al Zenit. A . El segundo triangulo <term type="mathe" Reg="oblicuángulo">obliquangulo</term> ma-
yor, o de mayor Basis, es A.E.P. donde. P.E se compone de 90g. de P.I.
Y de la declinacion. I.E. el lado A.P. complemento al Polo C.P. co-
mun lado a ambos triangulos, como el Angulo A.P.F. y el A.P.E. que es el
mismo, el tercer lado es A.E del vertical, complemento de. G.E. altura
del sol sobre el Horizonte conque queda explicado el diagrama bastan-
temente. donde aquestas dos porcones de los verticales, o alturas del sol
sobre el horizonte G.E. y H.F. de una ves an de quedar conosidas. (fin de párrafo)
</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 4 reverso</pb>


<p>
Aqueste primero modo pues es Expedito, Y solo tiene de leve trabaxo
el ser por senos versos, esto es, un seno verso que sirve de multiplica-
dor, pero con tener a mano una tabla de senos versos, de 30. en 30. minu-
tos, para las Horas, y medias horas, estara suplido aqueste trabaxo. y asi
la [de] adelante expresa, para que aqui no falte nada de donde se tomara
el que fuese necessario, Y de [L] se hara exposicion por [nueve] para perpetuo
multiplicador de aquella hora, o media hora en que se obra por todos los pun-
tos del Zodiaco; <term type="astron" Reg="eclíptica">Ecliptica</term> [X]. Seno verso no es otra cosa que lo que re-
sulta de restar un Seno de complento del senoto, como si fuese dado
el Arco de. 23. a 30 ó. Y se quicierse conoser su seno verso. Su seno recto
seria (39[8]74907 *subrayar*). Y ek de su complemento. (9[1]706007. *subrayar*) este es el que se resta
del seno todo, y quedan (829393. *subrayar) que es el tabulado, en la fig de tabla conque
escusamos de sacar senos de complementos, Y de la resta que se hace. (fin de párrafo)



Para los senos versos mayores del seno todo, delos Arcos mayores que 90.
Gr. se tomara del arco dado, el complemento a 180 g. Y el arco de la recta
dara en esta tabla un seno verso que añidiendole el seno todo, sea el seno
verso que se busca, como si el Arco fuese de [.105.] su complemento a 180 gr. sera
75.g. que en esta tabla dara el seno verso. (7 4118095 *subrayado) Y añidiendole el seno
todo sera. (174118095. seno verso de [105 gr.] Y asi de los demas. (fin de párrafo)



Esto supuesto B [...] al punto, en el traingulo <term type="mathe" Reg="oblicuángulo">obliquangulo</term> menor de 
atras. que es el A.P.F. es con el que siempre se a de obrar, que de el se deduse, y 
saca la operacion del mayor siempre, sin necessidad de nueva, [...]
operacion. es pues conosido en el lado A.P. del complemento dela
Altura del polo. Asi mismo La Basis, o lado. F.P. complemento de la decli-
nacion. T.F. con unio [Ara] se obra, Y con el del complemento de la Altura de 
Polo. sera asi mismo conosido el Angulo incluso, o intercepto destos dos 
lados, que es A.P.F. de la distancia al meridiano por la sqt. que es T.K. con que para
conocer la Altura del sol sobre el Horizonte se obrara en la siguiente forma. (fin de párrafo)



Sumese el arco del complemento del polo, con el Arco de la declinacion
Y tomese el seno recto de la suma, Y sera primero invento;  tomese asimismo
la diferencia destos dos Arcod, Y saquese su seno recto, y sera 2° invento [=] su-
mense aquestos dos senos de 1° y 2° [y] inventos, y tomese la mitad [hasta] de la
suma. y sera esta mitad 3° invento (hasta aqui este primero modo, es lo mis-
mo que obraremos en el 2° modo). tomese luego de la siguiente tabla el seno ver-
so del Angulo comprehendido de la lista. al meridiano por la <term type="astron" Reg="ecuatorial">AEqt</term>. y llama-
remosle 4° invento. deste se hase expancion por [nueves] pasa que sirve de mul-
tiplicador perpetuo de las Alturas sobre el horizone de todas las horas, o puntos
de tiempo que se dieren de alguna declinacion, que sera con la que se empeso a obrar.
Al que directo, partido por el seno todo llamaremos 5° invento aviendo mul-
tiplicdo el 3° invento por este 4°  o seno verso con que abra salido el 5°. aqueste
en los signos septes, o polo septentrional. se restara siempre del 1° invento sobre
tierra, Y para los signos Australes sobre tierra se restanra del 2° invento.
Y para las depreciones del sol debaxo de tierra se restara al contrario, Y que-
dara el 6° invento de la Altura del sol sobre el Horizonte, o debaxo [Xta]. (fin de párrafo)
</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 5 verso</pb>


[Tabla de Senos Versos]

</div>

<div>

<pb>Folio 5 reverso</pb> 


<p>
Los Exemplos Haran clara aquesta doctrina a decir tiempo que para estas
operaciones bastan de a seis cifras los senos, Y [aun de a cinco] por ser por gr.
Y mt. solos. supongo pues el seno todo de 1000000. de a seis cifras; qui-
tando las dos [Otrinas] en los senos versos desta tabla. sea pues 1° Exemplo
en todas las Horas, y sus medias siendo la declinacion del sol de (14 g. 52 mt.*subrayado)
septentrional en altura de polo septentrional de 19 g. 15. Y en la misma declinacion Austral.
que la primera es en los 10.g. de
Tauro. y en los 20 de Leo y la Aus-
tral en los 20 g. de <name type="constelation" reg="Acuario">Aquario</name> y en
los10 de <name type="constelation" reg="Escorpio">Escorpio</name>. Y esta asi en  
polo septentrional. como en Polo
Austral que con una sola ope-
racion se sacan las Altu-
ras de quatro puntos de 
La <term type="astron" Reg="eclíptica">Ecliptica</term>. Y no solo son
Alturas, sino depresiones
debaxo del Horizonte. con 
una sola [cilissima] operacion
o multiplicacion. sea pu-
es el Exemplo en las 6. y. 30.
Y las 5. y. 30. de la mañana,
Y de la tarde, que las Alturas 
del sol sobre el Horizonte
de por la mañana, son ygua-
les a las de sobre tarde co-
mo se corresponden en las
distancias al Meridiano
como esta de las 6. H.30.
de la tarde, o mañana.
que dista de Meridiano 82g 30.
Y lo mismo las 5.H.30. e tomado aqueste Exemplo por que aigan depre-
siones del sol debaxo del Horizonte que aunque siempre las ay las cercanas
al Horizonte son necessarias para los <term type="astro" reg="Eclipses">Eclipses</term> del sol en el Oriente. [X] (fin de párrafo)



Sumando pues. 70.g.45'. del complemento del polo septentrional de 19g.15'. con 14.g.52'.
de la declinacion septentrional. (o en polo Austral en declinacion Austral) Y era 
la suma (85.g.37'. *subrayado) su seno recto es (997075. *subrayado) Primero invento, la diferen-
cia de los dos arcos es 55.g.53'.(***) y su seno recto es. 827897. (***) segundo invento.
La suma destos dos senos es. 1824972.(***) y su mitad. )12486. (***) 3° invento
que es el que se a de multiplicar por el seno verso desta tabla de -82.g.30'. que
es 869473. (***) hecha expancion del por nueve, para la facilidad de las 
multiplicaciones, como la que se ve hecha por este 4° invento; Y sale el 
Producto 793382. (***) quinto invento. con este se hacen las restas. Una
del primero invento. 997075. Y otra del 2° 8278 97. Y sale en la primera
el seno
</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 6 verso</pb>


<p>
el seno. 203693. (***) cuyo Arco es. 11.g.45'. y en la [segunda] es seno 34515 (***) cuio
Arco es de 1.g.59'. (***) y ambos senos por 6° invento. aquestos dos arcos
son alturas sobre el Horizonte, oriental, y occidental. Y depresiones
en quatro puntos de la <term type="astron" Reg="eclíptica">Ecliptica</term> en altura de polo septentrional y en otros quatro
[permutadamente] en Altura austral, como estan atras expresos en la de-
clinacion 14.g.52 en los 10.g. detauro, y los 20 de <name type="constelation" reg="Leo">Leon</name> de la mediedad 
septentrional y en los 10.g. de <name type="constelation" reg="Escorpio">escorpion</name> y los. 20, de <name type="constelation" reg="Acuario">Aquario</name> de la mediedad Austral
esto es asi para todas las partes, y puntos de la [...] en esta sola expansion
por nueve del seno verso {puesto] de 82.g.30' excepto para los 12.H en punto
Y para las seis de la mañana, o tarde. que se sacan en la forma siguiente. (fin de párrafo)
para las 12 horas en punto sirven la suma y resta del principio de los
dos Arcos complemento del polo, y declinacion. que son. 85.g.37. y 55.g.53. que
quando el uno es Altura sobre el Horizonte [esalo xe] depresion. y al contra-
rio, y asi sean permutadamente en lo dichos puntos, conforme es la de [Oracion]
septentrional, o Austral; y conforme los polos septentrional o Austral. esto es facil conocer
Y asi mismo quando la Altura sobre el Horizonte es a la parte del norte, respecto
del vertical primario, o a la parte del sur, por que tu en las alturas de polo meno-
res que 23.g.31'. pasa el sol del Zenit a la parte contraria al mediodia, y antes
conforme fuere el polo septentrional o austral. esto ira todo en la tabla que adelante 
dare muy expreso con una escala negra que hase divicion [X]. (fin de párrafo)
Para hora de las seis de la tarde, o mañana, lo que se hace es restar los sex-
tos inventos el menor del mayor. Y la mitad de la resta es el seno de la Altura
sobre el Horizonte, como en el exemplo presente que res-
tando. 34515. (***) de. 203693. (***) sextos inventos queda
el seno. 84589. (***) cuio arco es. 4.g.51. altura A las 6.h.
en punto sobre tierra en los 10.g. de Tauro y los 20. de Leo
Y es la misma depresion en los 10.g. de <name type="constelation" reg="Escorpio">Escorpion</name>. y los 20. de <name type="constelation" reg="Acuario">Aquario</name> en polo septentrional y en
Austral al contrario de lo dicho solo nos resta el accidente siguiente (fin de párrafo)
Suele pues suceder que la suma de los dos lados, declinacion y complemento
del Polo exeden al quadrante de 90.g. como siendo la declinacion
23.g.8.48. que la suma es [2[3.g.53.48. co-
mo aqui aparece. Y en estos casos se toma
el seno recto del complemento a 180.g. Y se-
ra el primero invento, Y en lo demas como
atras multiplicando el 3° invento por 
la misma expancion de atras del seno ver-
so que sirve a todos los puntos dela <term type="astron" Reg="eclíptica">Ecliptica</term>
A las 6.H.30. y a las 5.H.30. asi encima co-
mo debaxo de tierra en los quatro puntos
(10. g. de <name type="constelation" reg="Capricornio">Capricornio</name> [=] con los 20. de <name type="constelation" reg="Sagitario">Sagitario</name> ***) y [tem] en los
10.g. de <name type="constelation" reg="Cancer">cancer</name>. que aqui son sobre tierra, como en 
los 20.g. de <name type="constelation" reg="Geminos">Geminis</name>. que en los otros son depresiones
Y al contrario todo [= igual].
</p>

</div>

<div>

<pb>Folio 6 reverso</pb>

[Tabla de Las Alturas del sol sobre el Horizonte (Y algunas depresiones) en Altura.]

</div>

</body>


</text> 


</TEI>
