<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" xml:lang="es">
<schemaSpec ident="TEI-minimal" start="TEI">
<moduleRef key="tei"/>
<moduleRef key="header"/>
<moduleRef key="core"/>
<moduleRef key="textstructure"/>
<moduleRef key="namesdates"/>
</schemaSpec>
<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
  <title>
DISCURSO HECHO SOBRE LA SIGNIFICACION DE DOS IMPRESSIONES METEOROLOGICAS que se vieron el Año passado de 1652.
  </title>
  <author>Juan Ruiz</author>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
	<publisher>Universidad Nacional Autónoma de México. Facultad de Filosofía y Letras</publisher>
	<distributor>Biblioteca Digital del Pensamiento Novohispano</distributor>
	<respStmt>
	<name>Liliana Guzmán Olmos</name>
	<resp>Marcado XML/TEI</resp>
	</respStmt>
	</publicationStmt>
	<sourceDesc>
	<bibl>DISCURSO HECHO SOBRE LA SIGNIFICACION DE DOS IMPRESSIONES METEOROLOGICAS que se vieron el Año passado de 1652.</bibl>
	</sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<pb>1 f</pb>
<docTitle>DISCURSO HECHO SOBRE
LA SIGNIFICACION DE DOS
IMPRESSIONES METEOROLOGICAS
que se vieron el Año passado de 1652.</docTitle>
<body>
<div>
<p>
La primera de un Arco que se terminava de Oriente
à Occidente à <date type="comet" reg="18 de noviembre de 1652">18 de Noviembre.</date>
Y la segunda del <term type="astron">Cometa</term> visto por todo el Orbe ter-
restre desde <date type="comet" reg="17 de diciembre de 1652">17 de Diciembre del mesmo Año de 1652</date>.
POR <name type="person" reg="Ruíz, Juan">IVAN RUYZ</name> PROFESSOR DE
Mathematicas.
Dirigido al prudente, y discreto Lector.
(Imagen del arco y del <term type="astron" reg="Cometa">cometa</term>)
Con licencia de Nuestros Superiores.
Impresso en <name type="place" reg="México">Mexico</name>: en la imprenta de su Autor. Año de <date>1653</date>.
</p>
</div>
 
<div>
<pb>1 r</pb>
<p>
(reverso en blanco)
</p>
</div>
 
<div>
<pb>2 f</pb>
<p>
(Anotación manuscrita: (Con?) la letra de <name type="person" reg="Martín, Enrico">Enrrico Martin</name> trasladado a fojas 2 o 2 de su repositorio. Cosa que oy <date reg="26 de mayo de 1755">26 de Mayo de 1755</date> que emprendemos (ilegible))
</p>
<p>
PROEMIO
(imagen de D)
</p>

<p>
Despues que el Autor de Naturaleza
con su infinito poder, y saber criò en el
principio todas las cosas, fue servido
de que la continua succession, y perma-
nencia de los individuos, y cosas ele-
mentadas, fuesse por medios naturales;
y dispuso de tal modo su divina providencia el orden del
universo, que las cosas inferiores son regidas, y governa-
das por las superiores; y las menos nobles, por las mas
nobles, de tal manera, que obrando las activas en las pas-
sivas, se causa en naturaleza tanta variedad de effectos co-
mo vemos, que manifiestan la soberana grandeza, y gloria
de su Criador. Y aunque la infinita Magestad, y potencia de
Dios Nuestro Señor por si solo puede governar el universo,
como por si solo le pudo criar, y le conserva; siempre à sido
servido (que es causa de las causas principal, y primera)
governar este mundo inferior, por medio de las causas se-
gundas, que son los cuerpos celestes, en quanto a la gene-
racion, y corrupcion de las cosas naturales, y à la produccio
de sus effectos; excepto el Anima racional, con su libre al-
vedrio, que no entra en esta cuenta, la qual como criatura
excelente, no sacada de la potencia de la materia, sino pu-
ramente espiritual trasumpto, y dibuxo de su Criador, no
està sugeta à las influencias celestes, como lo estan los ele-
mentos, y cosas elementadas; cuyo ser, conservacion, y
corrupcion depende naturalmente de la region celeste, co-
mo de agente universal, (segun siente <name type="person" reg="Aristóteles">Aristoteles</name>, y todos
los Filosofos) y dellos se sirve Dios Nuestro Señor, como
de instrumentos en todas las operaciones naturales. Y assi
diz <name type="person" reg="Alberto Magno">Alberto Magno</name> en el <refTitle>libro primº de las propiedades
de</refTitle>
 </p>
 </div>

<div>
<pb>2 r</pb>
<p>
<refTitle cont="1">de los elementos, tratado 2. Cap. 9.</refTitle> que la voluntad de Dios
es trarda a effecto por medio de las causas naturales, que
son los cuerpos celestes de cuyo origen los antiguos sabios
escudriñadores diligentes de las cosas naturales experimen-
taron que las destruiciones de las Monarchias, las guerras,
pestilencias generales, temblores de tierra, inundaciones,
y otros sucessos semejantes, despues de la voluntad de
Dios, le causan de las conjunciones, y concurso de los Pla-
netas, mayormente de los Superiores, de donde procede la
corrupcion, y destemplança del ayre, à que an precedido
grandes señales de <term type="astron" reg="Cometa">Cometas</term>, y otras impresiones meteo-
rologicas. Mas aunque es verdad, que asi lo ha mostrado
la experiencia en las conjunciones passadas, no por esso se
puede pronosticar con evidencia de los effectos dellas en lo
futuro; por que las causas que ocurrieron en cada una de
las passadas, no concurren de la misma manera en las ve-
nideras, à cuya causa les podran seguir tambien diferentes
effectos. Y assi este discurso hecho del <term type="astron">Cometa</term> que apare-
ciò à <date type="comet" reg="17 de diciembre de 1652">17 de Diziembre del Año passado de 1652</date> à sido
siguiendo lo que indica el significado de la conjuncion an-
tecedente de <name type="planet">Saturno</name>, y <name type="planet">Marte</name>, que uuo à <date reg="19 de agosto de 1652">19 de Agosto de
1652</date> (fecha a mano, rota la hoja) que lo causo; y la siguiente que sucede à <date reg="27 de noviembre de 1653">27 de No-
viembre de este año de 1653</date> (Alterado el texto, fecha borrada y escrita en manuscrito) de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Marte</name>, segun que
ellas, y otras causas han significado lo preterito, presente,
y futuro; pues amplia, ò limitadamente no ay <term type="astron">Cometa</term> que
sea ageno de daño, y quando aparecen son señal, y presagio
de lo por venir, pues como la curiosidad nacida del temor
que semejantes accidentes causa aggrega desseos de saber su
significado; aviendo sido preguntado de muchas personas,
que significava este <term type="astron">Cometa</term> aparecido à los <date type="comet" reg="17 de diciembre de 1652">17 de Dizim
bre de 52</date> respondia que à lo escrito en mi Reportorio dese
Año de <date>1653</date> me remitia: demas de lo qual, su significa-
cion conformava con la de un Arco que se formò a <date reg="18 de noviembre de 1652">18 de
Noviembre de dicho Año de 52</date> à hora de las 4 y media
de
</p>
</div>
 
<div>
<pb>3 f</pb>
<p>
de la tarde; à cuya causa anduve remisso en sacar à luz su
significacion; segun que en este pequeño volumen se hallarà
dividido en tres Artículos: el primero, del Arco: el se-
gundo, del <term type="astron">Cometa</term>; y el tercero, lo que significan. Sale aora
dirigido al prudente, y discreto Lector, para quitar confus-
siones, y recelos; y que conocida alguna parte de su signifi
cacion futura, con tiempo lleguemos à implorar el favor,
y auxilio divino, debaxo de cuya poderosa mano està todo
el bien, el qual alcança su <name type="DivCath" reg="María">Santisima Madre</name> de todos los fie-
les; pues en tiempo, y ocasion que con affectuosisimo amor
celebravan la festividad de la purisima Concepcion en esta
<name type="place" reg="Ciudad de México">Ciudad de Mexico</name>, sucediò el temblor de tierra tan grande
à los <date reg="17 de enero de 1653">17 de Enero deste presente Año de 1653</date> que à no ser (Manuscrto al margen: Temblor de tierra año <date>165</date>(tres lineas tachadas)
por su intercession santissima uviera sido de mayor effecto,
y mas tremendo espanto, (como se lee en hystorias de ter-
remotos que à avido en el mundo) segun las causas lo sig-
nificaron, mayormente la de preceder un <term type="astron">Cometa</term>, y otras
señales, que lo anunciaron. Y pues va à manos de tan lu-
cidos, quanto esclarecidos ingenios como este Cielo, y
Region de la <name type="place" reg="América">America</name> produce, pido suplan con su
discrecion mis faltas,  con su erudita elo-
quencia mi corto, y flaco ingenio
en el dezir. 
</p>

<p>
(Linea de Corazones) Corazones
</p>
 
<p>
Az  ARTI-
</p>
</div>

<div>
<pb>3 r</pb>
<p>
ARTIVULO 1º
</p>
 
<p>
(Capital) Començando Primº por el Arco que se formò, y
apareciò à <date reg="18 de noviembre de 1652">18 de Noviembre de 1652</date>, à  hora de las 4
y media de la tarde, de cuyo empeño me sacaran mas
de los que bastan para testificacion de una cosa tan notable, que
no solo ayan sido curiosos, sino doctos, y leydos, que lo vieran,
y repararan, pues de mas de ser como fue vistoso, que parecia
salir de Oriente llegando hasta el Occidente; su forma, gran-
dor, y espectaculo era para dar gracias al Criador de todo.
</p>

<p>
(Capital) A los <date reg="18 de noviembre de 1652">18 de Noviembre</date> se puso el <name type="planet">Sol</name> a las 5 horas y media de la tar-
de con los 27 gr. 20 mi. del signo de <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpio</name>, (signo aquatico) à que
se siguiò inmediatamente quadrado de <name type="planet">Venus</name>, y <name type="planet">Luna</name> a las 6 hor. 50 mi.
de la mesma tarde, estando la <name type="planet">Luna</name> en los 10 gr. 46 mi. de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name> su do-
micilio, que es aquatico, y signo donde tuvo principio la aparicion del
<term type="astron">Cometa</term> à los <date type="comet" reg="17 de diciembre de 1653">17 de Diziembre</date> siguiente. A la dicha hora de las 5 y me-
dia en que el <name type="planet">Sol</name> se puso con los 27 gr. 20 mi. de <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpio</name>, el grado cor-
respondiente à èl, por el Oriente, fueron los mesmos 27 grados 20 min del
signo de <name type="zodiacal">Tauro</name>, que es terrestre, y de la triplicidad del signo dominante (subrayado y un trazo del signo de capricornio)
deste Reyno; y assi mismo en el que feneciò el <term type="astron">Cometa</term> à <date type="coemt" reg="6 de enero de 1653">6 de Enero</date> del
Año siguiente, que es este de <date>1653</date> punto digno de notar.
</p>

<p>
La forma que el Arco tenia fue, que una hora antes de ponerse el
<name type="planet">Sol</name>, se le puso delante una grande, y espessa nube (que segun una men-
sura comparable seria de quatro varas en quadro, y de altor la distancia
que faltava para ponerse el <name type="planet">Sol</name>, algo mas debaxo de Oriente, estando
el cuerpo Solar mas arriba,) y sobre esta mesma nube grande en medio de
ella otra menor, que estava delante del <name type="planet">Sol</name> cubriendo su luz, de altor, y
toda ella de una vara en quadro, que nacia de la mayor, y de esta mesma
(fo)rma de la nube menor se terminava: el Arco Poniente à Oriente, y
por el contrario de Oriente à Poniente saliendo por el Oriente lo açul que
representava el referido Arco tan obscuro, que causaba admiracion. Y
aunque es assi, que en todo el Año ay varias impresiones en el ayre, qua-
les son estrellas bolantes, bolas de fuego, y otras semejantes, por su poca
duracion consumiendose luego, no son tan notables, como lo fue esta del
Arco, (excepto las que por algun tiempo duran, y son grandes, y notables,
como suelen averlas, à que se siguen diferentes effectos, de los que aora
indicaron, y señalan al presente estas dos del Arco, y el <term type="astron">Cometa</term>.)
Pues
</p>
</div>

<div>
<pb>4 f</pb>
<p>
Pues para sacar su significado busque la raiz del, y fue, que à la re-
ferida hora de las 4 y media de la tarde puesta la Esfera material en la
postura que estaba la celeste nacian por el Orizonte Mexicano la imagen
de <name type="constelation">Perseo</name> (junto del qual feneciò el <term type="astron">Cometa</term>;) la <name type="constelation" reg="Cabeza de Medusa">Cabeça de Medusa</name> con
las estrellas, que segun sus longitudes, y latitudes estan en <name type="constelation">Tauro</name>; y las
<name type="constelation" reg="Pléyades">Pleyades</name> estellas pluviosas, y constelacion donde se causan temblores
de tierra aconteciendo junto à ellas algun eclipse de <name tyoe="planet">Sol</name>, ò <name tyoe="planet">Luna</name>, ò co-
juncion de Planetas superiores, ò algunas señales sublimes que los signi-
fiquen, qual es esta del Arco, que significó el temblor de tierra tan gran-
de, tan notable, que sucedió à <date reg="17 de enero de 1653">17 de Enero en la noche este año de
1653</date>. Y no es de menor consideracion la de ponerse como se iba ponien-
do à este tiempo en que el <name type="planet">Sol</name> se ponia por Orizonte Occidental la ima-
gen de <term type="astron">Arturo</term>, estrella que en sus Ortos, y Occasos causa vientos tempes-
tuosos: con lo qual tenemos conocida la mitad del Emispherio Mexicano
hazia la parte Oriental con esta señal, anuncio, y liga de los effectos que
significaron, y significan.
</p>
  
<p>
ARTICULO, 2º
</p>
 
<p>
(Capital) Vemos, y experimentamos, que mediante las causas
segundas, que son los cuerpos celestes es traida à effecto
y execucion la voluntad divina, para los fines que es ser-
vido, y ve que convienen. Y trayendolas por su orden, aviendo
començado primero de hazia el Oriente por la señal del Arco
que se vido; aora la parte Occidental se conocerà en la segunda
señal, que fue el <term type="astron">Cometa</term> que apareció à <date type="comet" reg="17 de diciembre de 1652">17 de Diziembre del
Año passado de 1652</date>, para lo qual referirè las antecedentes
causas que precedieron, y fueron fomento dèl, con <name type="person">Ptolomeo</name> que
dize, que la causa de los <term type="astron" reg="Cometa">Cometas</term> es por los <term type="astron" reg="Eclipse">eclipses</term> de <name type="planet">Sol</name>, y
<name type="planet">Luna</name>, y también por las conjunciones de <name type="planet">Saturno</name>, <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y
<name type="planet">Marte</name>, suponiendo, que no se aya notado, ni reparado en el Re-
portorio del año passado de <date>1652</date> ni en lo dicho en el de <date>1653</date>.
</p>

<p>
(Capital) El año passado de <date>1652</date> uvo conjuncion de <name type="planet">Saturno</name> y <name type="planet">Marte</name>, à <date reg="19 de  agosto de 1652">19 de Agosto</date> a las 7 hor. 44 mi. de la noche en los 5 gr. 43 mi. del signo
de <name type="zodiacal" reg="Leo">León</name>, concurriendo otros aspectos de no menor consideracion y avie-
do precedido oposicion de <name type="planet">Sol</name>, y <name type="planet">Luna</name> á las 3 horas 44 mi. de la mañana
del mesmo dia <date reg="19 de agosto de 1652">19 de Agosto</date>, en los 27 gr. De <name type="zodiacal" reg="Acuario">Aquario</name> (domicilio, triplici-
dad
</p>
</div>

<div>
<pb>4 r</pb>
<p>
dad, y termino de <name type="planet">Saturno</name>) Ascendiendo el primero gr de <name type="zodiacal" reg="Leo">Leon</name>, hallan-
dose à la hora de la oposicion en el Oriente los dos Planetas <name type="planet">Saturno</name>, y
<name type="planet">Marte</name> en conjuncion partil. Por lo qual dixe en mi Reportorio del Año
passado de <date>1652</date> en la foj 3. plana 1 linea 24. Lo siguiente. Tambien se
colige del concurso de los Planetas, que en este Año se levantaran de la tierra
exhalaciones calidas, y viscosas de que se engendrarà algun <term type="astron">Cometa</term>, o otra vision
en el ayre: pues bien à a la clara emos visto se traxeron por delante su hijo
el <term trpe="astron">Cometa</term> levantado con sus influxos entrando ambos à ser señores del
Año siguiente de <date>1653</date> con tan evidentes muestras dello, que el <term type="astron">Cometa</term>
salió primero por el Oriente a las 7 de la noche, y succesiuamente Satur-
no tras del à las 8 horas y tres quartos de la noche; y <name type="planet">Marte</name> à la una, y
media de la mesma noche siguiente, sin que otro Planeta estiuviese delantero,
ni intermedio entre <name type="planet">Marte</name> y <name type="planet">Saturno</name>; excepto la <name type="planet">Luna</name> que à este tiempo
aunava las calidades destos dos Planetas de la forma siguiente.
</p>

<p>
Martes a <date reg="17 de diciembre de 1652">17 de Diziembre</date> à las 7 de la noche en que el <term type="astron">Cometa</term> na-
ciò por el Oriente có los 19 gr. de <name type="constelation" reg="Cáncer">Cancer</name> se aplicava la <name type="planet">Luna</name> señora del
Ascendente al quadrado de <name type="planet">Venus</name>, y inmediatamente se aplicò à la con-
juncion de <name type="planet">Saturno</name>, y succesiuamente al fextil de <name type="planet">Marte</name>, (à que se siguiò
quadrado de <name type="planet">Saturno</name>, y <name type="planet">Venus</name>) <name type="planet">Venus</name> en <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpio</name> casa de <name type="planet">Marte</name>,  <name type="planet" reg="Marte">mar-
te</name> en <name type="zodiacal">Libra</name> (casa de <name type="planet">Venus</name>) mirando de quadrado al <term type="astron">Cometa</term>, y al Ascen-
dente desde el angulo de la quarta casa adonde se effectuò el temblor de
tierra de <date type="comet" reg="17 de enero de 1653">17 de Enero siguiente de 1653</date> como en su lugar se dirà.
</p>

<p>
    Para ver como se cerrò el Emispherio Mexicano con dos señales tan
notables, y venir en conocimiento de los effectos que significan, dire aora
de este <term type="astron">Cometa</term>, no donde se engendran, el respecto que tienen al <name type="planet">Sol</name>, de
su materia, ni de otras muchas causas, que à este proposito se traen; sino
del discurso hecho acerca de su significacion. (Aunque hablando gene-
ralmente segun <name type="person" reg="Cardano, Girolamo">Geronimo Cardano</name>, y otros autores modernos, <term type="astron">Cometa</term>
no es otra cosa, que una copiosa cantidad de exhalaciones calientes, y fe-
cas, gruessas, oleaginosas, viscosas, è inflamables, que atraydas de la <name type="planet" reg="Tierra">tierra</name>
à lo alto por la virtud, y fuerza de los cuerpos celestes levantando dichas
exhalaciones à la suprema region del ayre adonde por la cercania à la es-
fera del fuego se encienden inflamandose por la ventilacion de ayre, y co-
forme lo denso que posseen assi duran poco, ò mucho, hasta deshazerse.)
Y assi mismo por aver sido, y ser entre todos los Mathematicos, y filoso-
fos antiguos, y modernos una question bien ventilada, y reñida, que pedia
cumplidos libros. De lo qual à tratado eruditamente explicando este punto
el muy R. P. Maestro <name type="person" reg="Rodríguez, Fray Diego">Fr. Diego Rodriguez</name>, de la Orden de Nra. Señora
de la Merced Redempcion de Captivos, Cathedratico de Mathematicas
en
</p>
</div>
 
<div>
<pb>5 f</pb>
<p>
en propiedad en esta <name type="Inst" reg="Real y Pontificia Universidad de México">Real Universidad de Mexico</name>, en su <refTitle>discurso Etheo-
rologico</refTitle> del nuevo <term type="astron">Cometa</term>, &c. que sacó à luz este Año de <date>1653</date> donde
lo podrà vèr el que quisiere.
</p>

<p>
    Començando por el lugar, y lugares que fue ocupando desde su prin-
cipio hasta su fin, puesta la Esfera material en la posicion que estava la
Celeste à la hora en que nació este <term type="astron">Cometa</term> por el Oriente al tiempo sobre
dicho, se hallò estar cerca de la Estrella reluziente del Can mayor, de pri-
mera magnitud, y naturaleça del <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Marte</name>, la qual tiene de latitud
y declinacion Meridional 39 gr. 10 mi. y de longitud 71 gr. á los quales
añadido el precessio de los <term type="astron" reg="Equinoccio">Equinoccios</term> suman 99 gr. 36 mi. 20 seg de los
quales restados los (mancha) 90 q son 3.signos (cötando desde el principio de <name type="zodiacal">Aries</name>)
quedan 9 gr. 36 mi.20 seg del signo de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>: segun esta cuenta avien-
do tomado la altura del <term type="astron">Cometa</term> à la hora que lo observè sobre el Orizonte
Oriental de <name type="place" reg="México">Mexico</name> à los <date type="comet" reg="17 de diciembre de 1652">17 de Diziembre</date>, no hize mas de añadir tres gr. que tuvo mas de latitud, y declinacion, que juntados con los (mancha) gr.
10 mi sumaron 4(mancha) gr 10 mi que se hallò tener de latitud, y declinacion
Meridional; y segun longitud ocupó el <term type="astron">Cometa</term> los 8 gr. de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>. El
Can mayor sale por el Orizonte de <name type="place" reg="México">Mexico</name> có 20 gr. y medio de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>;    
y el <term type="astron">Cometa</term> salió con los 19 gr. del mesmo signo de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>, con que vi-
nieron à estar en conjuncion dentro del quinto gr. Ascendiendo ambos
por el Oriente el día de su aparicion à las 7 de la noche con diferencia de
solos 6 mi.de hora (que aun no hazen medio quarto de hora) en que As-
cendiò el <term type="astron">Cometa</term> primero, dando el primer broton, y luz muy resplan-
deciente que echò de si, assi que se fue encendiendo sobre el mismo Ori-
zonte Oriental de <name type="place" reg="México">Mexico</name>, y luego se fue recogiendo en si, hasta que que-
dò en la forma que se vido, y los 6 mi. despues tras dèl el Can mayor.
</p>

<p>
        De la primera estrella que se separó el <term type="astron">Cometa</term> fue desta del Can ma-
yor, desde donde se fue desvaneciendo de Oriente à Occidente, yendo de
la pate Meridional de donde començo para el Septentrion, atravesando
las dos lineas de la Equinocial, y Ecliptica, aplicandose con la union que
se vido à la imagen de <name type="constelation" reg="Orión">Orion</name>, passando por las <name type="contelation">Hiades</name>, y las <name type="contelation" reg="Pléyades">Pleyades</name>, (q'
el vulgo llama Cabrillas) siempre al movimiento de la Decima Esfera, fue-
ra del suyo propio natural, que tuvo contra la succesion de los signos, re-
trocediendo desde los 8 gr. de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name> (en que se halló en su principio)
hazia <name type="zodiacal" reg="Géminis">Geminis</name>, y de <name type="zodiacal" reg="Géminis">Geminis</name> à <name type="zodiacal">Tauro</name> donde parò en los 19 gr. del, fene-
ciendo, y acabandose de consumir à <date>6 de enero de 1653</date> junto a la lu-
ciente del lado dextro de <name type="constelation">Perseo</name>, estrella de segunda magnitud de natu-
raleza de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Saturno</name>: durando de principio à fin veinte dias; que
à la cuenta de los Filosofos naturales dando à cada un dia de los de la du-
racion
</p>
 </div>

<div>
<pb>5 r</pb>
<p>
racion de un <term type="astron">Cometa</term> un mes de effectos, viene à ser un año, y ocho meses.
</p>

<p>
    Conocido el lugar en que el <term type="astron">Cometa</term> tuvo su principio, que fueron
los 8 gr. de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>, y los 19 gr. del mesmo signo con que Ascendiò por el
Oriente, el gr. opuesto, que es el que se ocultava por el Orizonte Occidéntal
fueron los 19 gr. de <name type="zodiacal">Capricornio</name>, signo de tierra, y el que domina en este
Reyno, hallandose Iupiter participe por accidente en el dominio de este Año
de <date>1653</date>, en su cayda, que es <name type="zodiacal">Capricornio</name> de oposicion con el <term type="astron">Cometa</term>, en-
trando <name type="planet">Mercurio</name> (Planeta de convertible naturaleza) en los primeros
grados del mesmo signo. (dibujo del signo de <name type="zodiacal">Capricornio</name>) (Manuscrito: signo dominante.)
</p>

<p>
    Quedó con esto cercado el Emispherio Mexicano à <date reg="17 de diciembre de 1652">17 de Diziembre
de 1652</date>.  A<date reg="18 de noviembre de 1652">18 de Noviembre de este mesmo Año</date> que fue un mes antes,
en la aparicion del Arco, Ascendió por el Oriente como queda dicho, el
signo de  <name type="zodiacal">Tauro</name> (que es terrestre) con la imagen de <name type="constelation">Perseo</name> donde feneciò
el <term type="astron">Cometa</term> quando se acabò de consumir; y el opuesto de <name type="zodiacal">Tauro</name> es <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escor-
pio</name>, signo aquatico, y el que ocupava el <name type="planet">Sol</name>, al ponerse a los <date reg="18 de noviembre de 1652">18 de Noviem-
bre</date>. Aora por el contrario vemos como en la aparicion del <term type="astron">Cometa</term> ocu-
pò el Oriente con signo acuatico, (que lo es <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>,) y su opuesto por el
Occidente signo terreo, que es <name type="zodiacal">Capricornio</name>, y el que como es notorio, y
queda dicho domina en este Reyno. (dibujo del signo de <name type="zodiazal">Capricornio</name>) (Manuscrito: dominante)
</p>

<p>
    Y para que se repare en la regualridad tan uniforme, y compassada
con que obran los cuerpos celestes en estos inferiores, segun que assi lo
ordenó, y dispuso el soberano Artifice de todo lo criado, se recorrerá la
via que llevò el <term type="astron">Cometa</term> por el transito que hizo conforme al movimiento
propio que se le conociò desde su principio hasta su fin; y se hallará, que
junto de la primera estrella que se halló el <term type="astron">Cometa</term> (como queda dicho)
fue la del Can mayor de naturaleza de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Marte</name>. Y donde feneciò.
y se acabó de consumir en la luciente del lado diestro de <name type="constelation">Perseo</name> de natu-
raleza de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Saturno</name>; ambas estrellas de Naturaleza de los dos
Planetas <name type="planet">Saturno</name>, y <name type="planet">Marte</name>, que como originarios del, lo levantaron; tra-
yendoselo <name type="planet">Saturno</name> por delante el dia de su aparicion, siempre reconocien-
dole el <term type="astron">Cometa</term> con la extremidad de sus rayos, que los fue rebolviendo
hazia el: cosa digna de admiracion!
</p>

<p>
    Aora resta ver de que naturaleza son las estrellas quefue passando
retrocediendo contra la succession de los signos, y se hallarà conforme al
Catàlogo de las estrellas fixas, que de todas las de la imagen del <name type="constelation" reg="Orión">Orion</name>, que
se numeran ser de la calidad, y naturaleza de los Planetas, son de natura-
leza de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Saturno</name>, excepto una de primera magnitud, que está en
el ombro derecho del <name type="constelation" reg="Orión">Orion</name>, que es de Naturaleza de <name type="planet">Marte</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>.
</p>

<p>
Y otra que está en la rodilla diestra de <name type="constelation">Perseo</name> de la mesma naturaleza de
<name type="planet">Marte</name>
</p>
</div>
 
<div>
<pb>6 f</pb>
<p>
<name type="planet">Marte</name>, y <name type="planet">Mercurio</name>, en la una levantando, y en la otra portandose à fe-
necer. Y las estrellasde la imagen de <name type="constelation">Perseo</name>, que assi mismo se numeran
ser de la calidad de los Planetas, se hallaran q´ todas son de naturaleza de
<name type="planet">Saturno</name>, y <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>; por donde parece có evidencia muy claro fue siem-
pre llevado, y atraydo el <term type="astron">Cometa</term> de las estrellas de su mesma naturaleza
Saturninas, y Marciales, con participacion de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> que assi mismo có
<name type="planet">Saturno</name>, y <name type="planet">Marte</name> disponen el ayre segun dixe en mi Reportorio de este
Año de <date>1653</date>. Y de que el <term type="astron">Cometa</term> fue de Naturaleza de <name type="planet">Saturno</name>, y solo
dueño dèl, digalo el color aplomado algo obscuro tirante à verde, que
le vieron: con que en esta materia no dirè mas.
</p>

<p>
    Tenemos el Emispherio de <name type="place" reg="México">Mexico</name> cercado có toda la circunferen-
cia de su circulo Orizontal de la forma referida: aora por estas mesmas
señales conocidos ya sus passos, y lugares mediante ellas se vendrà en co-
nocimiento de alguna razon de los effectos que significan, y emos visto,
como provenidos de sus causas; dexando para despues los demas q´ vé
mos, y los que significan en adelante, pues quieren los Filosofos natura-
les que à cada un dia de los de la duracion de un <term type="astron">Cometa</term> se le sigan un
mes de effectos, segun que lo experimentaron (en que no suelen dexar de
engañarse) y sea el primero, el temblor de tierra que uvo por <date reg="enero de 1653"> Enero
de este Año de 1653</date>. 
</p>
<p>

    A <date reg="17 de enero de 1653">17 de Enero de este Año de 1653</date> a las diez horas, 9 mi. de la no-
che (segun, que por la altura de una <term type="astro" reg="Estrella fija">estrella fixa</term> se pudo saber) hecho el
plan della, de la forma que estava la posicion celeste Ascendian por el
Orizonte Oriental de <name type="place" reg="México">Mexico</name> los 3 gr. 15 mi del signo de <name type="zodiacal">Libra</name>, casa diur-
na de <name type="constelation">Venus</name> (à esta hora) señora de la octava casa, y en ella morando la
parte de fortuna, siendo <name type="planet">Saturno</name> señor della, y mas có exaltacion, y ter-
mino de el Ascendente, estando como estava impedido assi por retrogra-
dacion, como por estar en su detrimento. Y la <name type="planet">Luna</name> en los (mancha de tinta) (29 gr. 19) mi (corregido a mano los números)
de <name type="zodiacal">Virgo</name> (signo terrestre) separandose del quadrado de <name type="constelation">Venus</name>, y aplican-
dose al trino de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y successivamente al trino del <name type="planet">Sol</name>, ambos Plane-
tas assistentes en el angulo de la quarta casa, en <name type="zodiacal">Capricornio</name>, que demas
de ser cayda de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, estava combusto debajo de los rayos del <name type="planet" reg="Sol">sol</name>, q´
estava en su facie. Y <name type="planet">Marte</name> tan corroborado en fuerças, q´ obrò al punto
que la <name type="planet">Luna</name> mirò à <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> de trino desde signo de tierra o que signi-
ficò quando mirò de quadrado al <term type="astron">Cometa</term> desde el mesmo angulo de la
quarta casa, q´ fue el temblor de tierra que à la dicha hora sucediò; estan-
do entonces <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> de oposicion có el <term type="astron">Cometa</term> al tiempo de su nacimien-
to; como assi mismo queda referido. Y esto del temblor de tierra ya esta-
ba dicho en mi <refTitle>Reportorio deste año de <date>1653</date></refTitle> en la foj. 4 linea (mancha)  plana 1
que
</p>
</div>
 
<div>
<pb>6 r</pb>
<p>
que dize: <name type="planet">Marte</name> señor del <term type="astron" reg="Eclipse">eclipse</term> de <date reg="13 de marzo de 1653">13 de Março</date>, y otras causas amenaçan
con temblores de tierra: donde es de notar una cosa digna de toda admi-
racion, y es, que el signo donde se avia de effectuar el <term type="astron" reg="Eclipse">eclipse</term> de <name type="planet">Luna</name>
de <date reg="13 de marzo de 1653">13 de Março</date>, que fue <name type="zodiacal">Virgo</name>, ocupava la <name type="planet">Luna</name> al tiempo del temblor
de tierra, y <name type="planet">Marte</name> señor dèl, començando à obrar con su malicia assi
que entrò el Escorpio su domicilio nocturno, y aplicandose al quadrado
de <name type="planet">Saturno</name> Señor del Año, y del <term type="astron">Cometa</term>; con lo qual ambas infortunas
obravan con vehemencia lo que con las dos señales despertaron primero:
pues de la una, que fue el <term type="astron">Cometa</term>, puedo dezir, que <date reg="23 de diciembre de 1652"> Lunes à 23. de Di-
ziembre de dicho Año de 52</date> (manuscrito) assi que llegò al Meridiano desta Ciudad
de <name type="place" reg="México">Mexico</name> estando en conjuncion de las <name type="constelation" reg="Pléyades">Pleyades</name> à horas de las 9. y tres
quartos de la noche hizo sensiblemente mocion la tierra espacio de dos
credos (lo qual fue notorio à muchos) Ascendiendo por el Orizonte los
dos gr de <name type="constelation">Virgo</name>; y estando ya el <name type="planet">Sol</name> en los primeros grados de <name type="constelation" reg="Capricornio">Capricor-
nio</name>: todo primicias del temblor grande de tierra que se siguiò; avien-
do antes precedido otro temblor de tierra de la mesma manera à 16. de
dicho mes, y año, à las 8. y media de la mañana, de Oriente à Occidente,
espacio de un credo, Ascendiendo à esta hora <name type="constelation">Capricornio</name>. No baste lo
dicho, sino que bolviendo à recorrer todo lo referido al principio se
verá como se à ydo seguidamente por los mesmos passos que los Astros
fueron guiando, è indicando; y sea lo primero.
</p>

<p>

    A <date reg="18 de noviembre de 1652">18. de Noviembre de 52.</date> à hora de las 4. y media de la tarde en q´
se formò el Arco que fue vido; el primero aquien la <name type="planet">Luna</name> se aplicò de
quadrado fue à <name type="constelation">Venus</name> señora del Ascendente, y luego à <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> en Ca-
pricornio de oposicion siendo à esta hora señor de la octava casa, y se-
guidamente à <name type="planet">Mercurio></name> (que estava en su termino) de trino, siendo dis-
positor de <name type="planet">Marte</name>. Y à <date reg="17 de diciembre de 1652">17. de Diziembre de dicho Año de 52</date>. q´ fue luego
un mes despues, nació el <term type="astron">Cometa</term> por el Orizonte de <name type="place">Mexico</name>, y el primero
à quien la <name type="planet">Luna</name> miró de quadrado fue à <name type="constelation">Venus</name>, y luego seguidamente a
la conjuncion de <name type="planet">Saturno</name> y successivamente al sextil de <name type="planet">Marte</name>, estando
<name type="planet">Marte</name> de quadrado con el <term type="astron">Cometa</term>, y con el Ascendente de la Ciudad de
<name type="place" reg="México">Mexico</name>. Estando assi mismo <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> de oposicion con el <term type="astron">Cometa</term> desde
<name type="zodiacal">Capricornio</name>, y siendo à este tiempo <name type="planet">Saturno</name> señor de la octava casa. Y
consecutivamente à otro mes cumplido, que fue à <date reg="17 enero de 1653">17. de Enero deste
Año de 1653</date>. se effectuò el temblor de tierra; y como queda dicho se-
parandose la <name type="planet">Luna</name> del quadrado de <name type="planet">Venus</name>, y aplicandose al trino de <name type="planet" reg="Júpiter">Iu-
piter</name>, y <name type="planet">Sol</name>, ambos Planetasen <name type="constelation">Capricornio</name> à la sobredicha hora de las
diez, y 9. mi. de la noche.
</p>

<p>
    Todo lo dicho hasta aqui à sido à fin de dar primero las causa de
effec
</p>
</div>

 
<div>
<pb>7 f</pb>
<p>
effectos que se an visto, se ven, y prometen; siendo assi, q´ aun à este pro-
posito se dexan, por no alargar mucho estos puntos, otras circunstancias
que en ellos ocurren; y como se aplicó la <name type="planet">Luna</name> siempre à <name type="planet">Venus</name>, parti-
cipe en el dominio deste Año de <date>1653</date>. à los tiempos referidos, y conse-
cutivamente à los otros tres Planetas <name type="planet">Saturno</name>, <name type="planet">Marte</name>, y <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, unien-
do la calidad de los unos con la de los otros, todos quatro dispositores
del ayre en este Año de <date>1653</date>. como en mi Reportorio deste Año se halla-
rà; para cuyo fin se note, que toda esta <name type="place">Nueva España</name> està dentro de la
Torrida Zona; y lo principal della con la <name type="place" reg="Ciudad de México">Ciudad de Mexico</name> cae en el fin
del primer Clima, y principio del segundo; sus signos verticales desde al-
tura de 11. grados, y medio hasta veinte grados, y un quinto, son <name type="constelation">Tauro</name>
Casa de <name type="planet">Venus</name>, y Leon Casa del <name type="planet">Sol</name>. El Planeta que tiene particular do-
minio en este Reyno es <name type="planet">Venus</name>, con participacion del <name type="planet" reg="Sol">sol</name>. La primera vez
siendo Señora del Ascendente que fue <name type="zodiacal">Tauro</name>, al tiempo de la formacion
del Arco à <date reg="18 de noviembre de 1652">18. de Noviembre de dicho Año de 52.</date> su casa, y donde fe-
neciò el <term type="astron">Cometa</term>, y triplicidad del signo dominante deste Reyno. La se-
gunda, en la aparicion del <term type="astron">Cometa</term>. La tercera, el dia, y à la hora del tem-
blor de tierra à <date reg="17 de enero de 1652">17. de Enero</date>. Causas muy bastantes para la mucha parte
de que el Emispherio Mexicano participa de sus effectos, por la destem-
plança del ayre causada de la plena, y pesada influencia de <name type="planet">Saturno</name>, y
<name type="planet">Marte</name>; y à <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> en su cayda sobrevenirle la oposicon del <term type="astron">Cometa</term>
es daño, sobre daño, estando impedidos assi <date reg="1652">el Año de 52.</date> de que vamos
hablando, como en la rebolucion Annua deste de <date>1653</date>. del qual podremos
dezir al presente tiempo lo que dixo <name type="person">Alberto Magno</name> en <refTitle>el libro de las
propiedades de los elementos</refTitle>, &c. que aquel será buen Año, por malo q´
sea, que en el no se viere <term type="astron">Cometa</term>, particularmente aquienes conforme al
signo en que començo les amenaça; desuerte que si <name type="planet">Saturno</name> no aflige con
graniços y tiempos tenebrosos, la lucha de las infortunas con la favora-
ble influencia de las dos fortunas en las manisiones templadas que se han
hallado, van ocupando, y otras causas que ayudan, son parte para la
mucha templança favorable à los frutos de la tierra, que significa; por q´
à no ser esto assi, que daños no uviera causado mayores de los que se an
experimentado en las ortaliças ? y todas las cosas que son sugetas al Pla-
neta <name type="planet">Saturno</name> con su preferente pesada influencia: excepto en lo tocante
à la salud general como lo prometiò, y promete el estado en que se a ha-
llado assi antes de venir el <term type="astron">Cometa</term> por delante, como despues que na-
ciò por el Orizonte de <name type="place" reg="México">Mexico</name>.
</p>
<p>

    Llegando ya cerca del significado de lo referido hasta aqui dan-
do las causas segun los Astros, y el <term type="astron">Cometa</term> indican, para venir en
conoci
</p>
 </div>

<div>
<pb>7 r</pb>
<p>
conocimiento de los effectos, se pondran primero al pie de la letra los
Aphorismos que en el Reportorio deste Año de <date>1653</date>. se citaron para la
significacion de lo que prometian los Planetas señores dèl, segun el esta-
do en que se hallavan, añadiendo dos que se dexaron de poner, por no
parecer era salir el rio de mas de madre; y sea el primero segun <name type="person">Hali</name> de
<refTitle>iud. astr.</refTitle> pues es conforme à la rebolucion Annual, que dize: <q><foreign lang="lat" reg="Apta ascendens, &c. Sedsi Dñi horum dominorum Asendentium, et Luna, et Dñi ioci oppositionis: si omnes isti, vel maior pars eorum fuerint infortunati [como lo estuvieron] significat mortalitates, et hoc erit secundum posse infortunarum, et secundum naturam eius, et locum in quo fuerit.">Apta as-
cendens, &c. Sedsi Dñi horum dominorum Asendentium, et <name type="planet">Luna</name>, et Dñi
ioci oppositionis: si omnes isti, vel maior pars eorum fuerint infortunati [co-
mo lo estuvieron] significat mortalitates, et hoc erit secundum posse infortu-
narum, et secundum naturam eius, et locum in quo fuerit.</foreign></q> El segundo
dize: <q><foreign lang="lat" reg="Atsi quando Luna iuncta fuerit cum Marte (como se hallaron) multos terremotus, et aeris combustiones significat, et multas rixas, et lites.">Atsi quando <name type="planet">Luna</name> iuncta fuerit cum <name type="planet">Marte</name> (como se hallaron) mul-
tos terremotus, et aeris combustiones significat, et multas rixas, et lites.</foreign></q>
</p>

<p>
    El tercero, <name type="planet" reg="Saturno">Saturnus</name><q><foreign lang="lat" reg="in Leone predictum obtinens dominium, significat Multas infirmitates in mulieribus, vt febres, tercianas, et quotidianas, et mortem earum, incesantem flatum ventorum calidorum. Si fuerit illic retrogradus, significat corruptionem aëris, et mortalitaten.">in Leone predictum obtinens dominium, significat
Multas infirmitates in mulieribus, vt febres, tercianas, et quotidianas, et mor-
tem earum, incesantem flatum ventorum calidorum. Si fuerit illic retrogra-
dus, significat corruptionem aëris, et mortalitaten.</foreign></q> El cuarto siendo
<name type="planet">Marte</name> como fue señor del <term type="astron" reg="Eclipse">eclipse </term>de <name type="planet">Luna</name> de <date reg="13 de marzo de 1653">13. de Março deste Año de 53.</date>
dize: <q><foreign lang="lat" reg="Mars si fuerit in Scorpione significat multos dolores oculorum in hominibus, et bubones, et egritudines multas, et precipuè iuuenibus, etc."><name type="planet" reg="Marte">Mars</name> si fuerit in <term type="zodiacal" reg="Escorpión">Scorpione</term> significat multos dolores oculorum in homi-
nibus, et bubones, et egritudines multas, et precipuè iuuenibus, etc.</foreign></q> Y à  
la fin de lo dicho en el indice de todo el Año en la <cit><refTitle>foja 4. plana 2. linea 27.</refTitle>
dize: Y desde los <date reg="19 de noviembre de 1652">19. de Noviembre hasta fin del Año</date> se reforçaran ayres cor-
ruptos, y pestilentes, muy dañosissimos à la salud. Dios Nuestro señor sea
servido de remediarlo como puede.</cit>
</p>

<p>
    Segun la causa, se busca el effecto, dando la razon en que se funda
el dezir lo sobredicho A los <date reg="19 de noviembre de 1653">19. de Noviembre</date> etc. es, que à este tiempo
à los <date reg="27 de noviembre de 1953">27. de Noviembre desde Año de 53.</date> ay una conjuncion de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y
<name type="planet">Marte</name>, de la qual al fin se hara mencion, por no anteponer la significa-
cion desto à la del <term type="astron">Cometa</term> origen de aver escrito dèl: dando principio
à su significado como se sigue.
</p>
 
<p>
ARTICULO, 3º
DE LOS EFFECTOS QUE SE SIGNIFICAN
EL ARCO, Y EL <term type="astron" reg="Cometa">COMETA</term>.
</p>
 
<p>
Quanto à lo primero, por aver aparecido el <term type="astron">Cometa</term> por
la parte Oriental, sus effectos começaron luego desde
los <date reg="17 de diciembre de 1652">17. de Diziembre de 1652.</date> en que se vido, hasta
cumplido el Año, y ocho meses como queda dicho, que viene
a ser por el mes de <date>agosto de 1654</date>. en que fenecen.
El
</p>
</div>

<div>
<pb>8 f</pb>
<p>
El significado se toma siempre segun el signo en que aparece un <term type="astron" reg="Cometa">Co-
meta</term>, y la Ciudad, ò Provincia sugeta a su dominio alli se sienten sus
effectos. El signo en que apareciò el <term type="astron">Cometa</term> es el de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>, el qual do-
mina sobre el <name type="place" reg="Portugal">Reyno de Portugal</name>, y el signo de <name type="zodiacal">Libra </name>sobre <name type="place">Lisboa</name> a Ca-
beça dèl. El signo particular dominador de <name type="place">España</name>, es <name type="zodiacal">Sagitario</name>, el qual
hallarà libre de infortunio el que entendiere de esta sciencia. Y el signo
de <name type="constelation" reg="Géminis">Geminis</name> tiene particular dominio sobre la Villa de <name type="place">Madrid</name>, donde
ya el <term type="astron">Cometa</term> iba desvaneciendose cayendo al ombro diestro del Orion.
El comun dezir delos Filosofos naturales es, que nunca faltan guerras;
pero al presente el <term type="astron">Cometa</term> da lugar a que se busque en este particular
el significado destas tres estrellas quales son: la del <name type="constelation">Can mayor</name>. La del
Ombro diestro del <name type="constelation" reg="Orión">Orion</name>. La dela rodilla diestra de <name type="constelation">Perseo</name>: segun los
lugares que fue mudando: de qual se separò primero, con qual mediò;
y con qual dellas feneciò.
</p>

<p>
Para este fin es de saber, que de la estrella que primero se apartò el
<term type="astron">Cometa</term> (como ya queda referido) fue de <name type="constelation" reg="Can mayor">la Constelacion de un Can</name> en
cuya boca está una luciente estrella de primera magnitud, que cae en los
9. grados 36. mi. 20. seg de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>, de naturaleza de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Marte</name>; y
aviendo començado segun su movimiento à seguir su via, passò diminu-
yendose por el Ombro diestro del <name type="constelation" reg="Orión">Orion</name>, donde està otra estrella de pri-
mera magnitud, de naturaleza de <name type="planet">Marte</name> y <name type="planet">Mercurio</name>, cuyas estrellas for-
man la fabula de un hombre armado con una porra en la mano diestra,
y rodela en la siniestra. Y yendo ya à los fines, llegò à la <name type="star" reg="Esrella Boreal">estrella Boreal</name>
de quinta magnitud, informe en la rodilla diestra de <name type="constelation">Perseo</name>, (de la mes-
ma naturaleza de <name type="planet">Marte</name> y <name type="planet">Mercurio</name>,) cuyas estrellas forman la fabula
de un hombre con alas en los pies, y un Alfange en su mano diestra; y
en la siniestra una cabeça cortada, que llaman de Medusa.
</p>

<p>
    Bien clara está su significacion; la qual pedia la pluma de un claro
ingenio para su explicacion, pues es digna de ponderacion,  no ficcion
mia, pues va a manos de tan lucidos, quanto esclarecidos entendimien-
tos como el cielo Mexicano cubre; y pues à de ser comun à todos dirè
lo que mi cortissimo entender alcança: sugetandome en todo à la cor-
reccion de la <name type="inst" reg="Iglesia Católica Romana">Santa Madre Yglesa Catholica Romana</name>.
</p>

<p>
    La <name type="star" reg="Can mayor">estrella del Can</name> es de dos naturalezas, de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Marte</name>: Mar-
te es significador de guerras, y <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> es señor de <name type="zodiacal">Sagitario</name>, demas de
aver tenido el <term type="astron">Cometa</term> por opuesto al mesmo Planeta <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>: por lo qual
significa, que las contiendas, y discordias entre los mesmos naturales
de <name type="place">Portugal</name> será notable: los unos en favor de los Sagitarios y los
otros en favor de sus mesmos naturales.
</p>
</div>

<div>
<pb>8 r</pb>
<p>
    Separòse el <term type="astron">Cometa</term> desta <name type="star" reg="Can mayor">estrella</name>, y yendo con violencia contra la
succession de los signos passando el signo de <name type="zodiacal" reg="Géminis">Geminis</name>, (que como queda
dicho tiene dominio sobre la Villa de <name type="place">Madrid</name>) yendo ya no solo dismi-
nuyendole, sino reconociendo con sus rayos, ò cola haziatras apuntan-
do à la mesma Ciudad que amenaça, q´ es <name type="place">Lisboa</name>, llegó al ombro diestro
del <name type="constelation" reg="Orión">Orion</name>, donde està la estrella de primera magnitud de naturaleza de
<name type="planet">Marte</name> y <name type="planet">Mercurio</name>, que se computa por dos vezes <name type="planet">Marte</name>, donde hallò
resistencia: yendo desde alli en su mayor desvanecimiento, y diminucion:
Significado, de que todas las fuerças de Armas de <name type="place">Portugal</name> (que signi-
fica el Can mayor) aunque se levanten con la violencia, y estruendo que
quieren contra los Sagitarios an de llegar diminutas a manos del dos
vezes <name type="planet">Marte</name>, que son las Armadas Españolas.
</p>
<p>
    Passando la imagen del <name type="constelation" reg="Orión">Orion</name>, llegò à fenecer frontero, y junto à
la luciente del lado diestro de  <name type="constelation">Perseo</name>; y la <name type="star" reg="Estrella Boreal">Boreal</name> informe à esta imagen
q´ cae en la rodilla derecha, de quinta magnitud, de naturaleza de <name type="planet">Marte</name>,
y <name type="planet">Mercurio</name>, que es dos vezes <name type="planet">Marte</name>; donde es de notar, q´ siendo todas
tres estrellas Marciales en la una començò con fuerça sin medra, y en la
segunda, que le es contraria desflaqueciendo, y en la tercera acabando.
</p>

<p>
    Nuestro Catholicissimo <name type="person">Perseo</name>, <name type="person" reg="Felipe IV">Don Felipe Quarto el Grande</name> Nro
Señor (que Dios guarde) con pies Alados corre todo el mundo arrancan-
do rayzes de tantas Sectas como cada dia se levantan; y postrando à sus
Reales pies animos levantados, cortando las Cabeças q´ son origen dello,
y sugetando rebeldes, è iniquos, que desobedientes quieren levantarse
contra su Real Corona, con la espada de su justicia en la mano diestra,
defendiendo la Santa Fè Catolica; experimentando en premio de su san-
to zelo el favor, y ayuda del que todo lo puede. Y passando por todos sus
Reynos, Señorios, y mandos, lo halla todo tan ajustado, y tan à su obe-
diencia, por medio de sus fieles Ministros, y Vasallos, assi de guerra, co-
mo de justicia; que no halla cosa, que sea agena de estar exerciendo cada
qual lo que le està ordenado; hasta estos ofendidos Reynos de la <name type="place" reg="Nueva-España">Nue-
va España</name>, donde à manos llenas comunican tan explendidamente
tantos bienes assi espirituales, como temporales: premiando lo bueno,
y con su poderoso braço castigando lo malo.
</p>

<p>
    Puesto, que el conocimiento del significado de un <term type="astron">Cometa</term> se saca por
el signo en que aparece, y en el Reyno, Provincia, ò Ciudad sugeta à èl,
alli se sienten sus effectos; aqui se ha(ll)a aver sido el de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name>, el qual do-
minando como domina sobre <name type="place">Portugal</name>, y el signo de <name type="zodiacal">Libra</name> sobre <name type="place">Lisboa</name>
Cabeça del Reyno de <name type="place">Portugal</name>: en la aparicion del <term type="astron">Cometa</term> no solo el
signo de <name type="zodiacal" reg="Cáncer">Cancer</name> estuvo infortunado por averse originado en el; sino el
signo
</p>
 </div>

<div>
<pb>9 f</pb>
<p>
signo de <name type="zodiacal">Libra</name> tambien, por aver estado alli el Planeta <name type="planet">Marte</name> mirando de
quadrado al <term type="astron">Cometa</term> al tiempo, y hora de su aparicion. A que se offrece
ocasion de dezir lo que sucedio el Año de <date>1577</date>. en los primeros dias de
Noviembre, que aviendo aparecido un gran <term type="astron">Cometa</term> en el signo de <name type="zodiacal">Libra</name>,
luego el Año siguiente fue la rota del <name type="person">Rey Don Sebastian</name> en <name type="place" reg="África">Africa</name>, su-
cediendo la mudança que se à visto del Reyno de <name type="place">Portugal</name>.    
</p> 

<p>
    Segun nuestro Meridiano, y Emispherio Mexicano corre este discur-
so por la via, que las dos señales que aparecieron sobre èl, significaron.
Y por la Rebolucion anual desde Año de <date>1653.</date> para lo qual de solos los
quatro Planetas, <name type="planet">Saturno</name>, <name type="planet">Marte</name>, <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y Venus se à hecho, y se harà
mencion, por ser los que demas de aver sido dispositiores del ayre en este
Año de <date>1653</date>. (como en el Reportorio deste Año se dize) an sido los
que se an hallado significando lo que en razon desto se à dicho y se di-
xere. (Y aunque de <name type="planet">Mercurio</name> se harà mencion, es solo en el significado
del daño, que causò, y causarà en la salud de los niños de tierna edad.)
<name type="planet">Saturno</name> como Señor del Año, y <name type="planet">Marte</name> como su participe; y de las dos for-
tunas <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y Venus, por acidente, que es lo mismo que dezir, que
aunque tienen à tales tiempos de entre Año fuerça para la templança del
ayre con sus favorables influxos, no es bastante à quitar del todo la cor-
rupcion dèl; emanada del mal estado en que se hallò <name type="planet">Saturno</name> segun la
Rebolucion Anual, y successivamente aparecer el <term type="astron">Cometa</term> levantado por
el mismo <name type="planet">Saturno</name>, ello propio se lo está diziendo.
</p>

<p>
    La primera señal, que es la de la aparicion del Arco à<date reg="18 de noviembre de 1652"> 18. de Noviem-
bre de 52</date>. por Ascender por el Oriente signo terrestre, que fue en el que
feneciò el <term type="astron">Cometa</term> despues que naciò por el, significò temblores de tier-
ra. Y al ponerse el <name type="planet">Sol</name>, por ser signo aquatico el que se ocultava por el
Occidente, que fue <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpio</name> Casa Nocturna de <name type="planet">Marte</name> significò copia de
aguas; y en el tiempo dellas à vezes superfluas. La razon desto es, que
las señales meteorologicas conforman su significado con el de la calidad
del signo que Asciende por el Orizonte; y con el que se pone ocultandose
por el Occidente al tiempo en que aparecen. Significan los temblores
dezir el segundo Aphorismo: <q><foreign lang="lat">At si quando <name type="planet">Luna</name> iuncta fuerit cum <name type="planet">Marte</name>
mulios terremotus, etc..</foreign></q> Significolos assi mismo <name type="planet">Marte</name> en <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpio</name> al tiem-
po, y hora del <term type="astron" reg="Eclipse">eclipse</term> de <name type="planet">Luna</name> de <date reg="13 de marzo de 1653">13. de Março desde año de 53.</date> siendo
Señor dèl, y averse eclipsado en signo terrestre, que fue <name type="constelation">Virgo</name>; es (pergamino roto)
qual se hallò la <name type="planet">Luna</name> a tiempo, y hora en que succediò el temblor (pergamino roto)(de)
tierra de <date reg="17 de enero de 1653">17. de Enero de este año de 53.</date> aun antes deste <term type="astron" reg="Eclipse">eclipse</term>, m (pergamino roto)
cercana al grado en que se effectuò despuès. La copia de aguas lo signi
fica el aplicarse la <name type="planet">Luna</name> de quadrado a <name type="planet">Venus</name> la referida hora de (pergamino roto) (las)   
</p>
</div>
 
<div>
<pb>9 r</pb>
<p>
quatro, y media de la tarde en q´ apareciò el Arco à los <date type="comet" reg="18 de noviembre de 1652">18. de Noviembre
de dicho año de 52.</date> siendo Señora del Ascendete, y mas lo antes dicho.
</p>

<p>
    Aora por el contrario significò los temblores, y las aguas la apari-
cion del <term type="astron">Cometa</term>a los <date type="comet" reg="17 de diciembre de 1652">17. de Diziembre</date>, por aplicarse la <name type="planet">Luna</name> a la hora
de su aparicion al quadrado de <name type="planet">Venus</name>en <name type="zodiacal" reg="Escorpión">Escorpio</name>; y consecutivamente
à la conjuncion de <name type="planet">Saturno</name> Señor del Año, ocupando el <term type="astron">Cometa</term> el Ascen-
dente con sigo acuatico, y por el Occidente ponerese signo terrestre, que
fue <name type="zodiacal">Capricornio</name>, y <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> alli de oposicion con el <term type="astron">Cometa</term>el qual estan-
do trino desde signo terreno, que fue <name type="constelation">Virgo</name>, se effectuò el temblor de tier-
ra; y otros aspectos ya dichos, que se dexan de referir por no confundir
con ellos.
</p>

<p>
    Significaron, y significan muertes apresuradas, y repentinas, quatro
señales. La primera, la apariciòn del Arco. La segunda, la apariciòn del
<term type="astron">Cometa</term>. La tercera, ocurrir los Planetas al mesmo effecto, que à las dos
antecedentes al tiempo, y hora del temblor de tierra. La quarta, segun la
Rebolucion Anual deste Año de <date reg="1653">53</date>. cosa digna de admiraciòn ! irse au-
nando, y uniendo las causas en contrinua succession à que se sigue la pro-
duccion de sus effectos, à la manera de unirse un licor con otro de una
mesma calidad, y especie.
</p>

<p>
1     A los <date reg="18 de noviembre de 1652">18. de Noviembre</date> à hora de las quatro, y media de la tarde
en que se formò el Arco, <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> en <name type="constelation">Capricornio</name> impedido por ser alli
su  cayda, y uno de los Planetas dispositores de ayre en este Año de 53.
fue <name type="plant" reg="Marte">Señor de la octava Casa</name>.
</p>

<p>
2    A los <date type="comet" reg="17 de diciembre de 1652">17. de Diziembre siguiente de 52.</date> en la aparicion del <term type="astron">Cometa</term>
fue donde totalmente uvo este significado, por q´ <name type="planet">Saturno</name> Señor del Año
siguiente de <date reg="1653">53.</date> fue Señor del <term type="astron">Cometa</term>, y Señor de la octava Casa; y cerca
desta cuspide, la parte de fortuna, siendo <name type="planet">Mercurio</name> señor della, y assi mis-
mo estar <name type="planet">Mercurio</name> de oposicion con el <term type="astron">Cometa</term>. Y <name type="planet">Marte</name> mirando de qua-
drado al <name type="astron">Cometa</name>; y <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> estar de oposicion con el <term type="astron">Cometa</term>; aviendo
sido antes <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name> señor de la octava casa à los <date type="comet" reg="18 de noviembre de 1652">18. de Noviembre de 52</date>.
como queda dicho.
</p>

<p>
3    A <date reg="17 de enero de 1653">17 de Enero deste Año de 53</date>. al tiempo, y hora del temblor de
tierra, <name type="planet">Venus</name> Señora del Ascendente, lo fue de la octava Casa, demas de
se hallado alli la parte de fortuna, y aver sido Señor della <name type="planet">Saturno</name>
(texto ilegible) del Año.
En la Rebolucion Anual fue Señora del Ascendente <name type="planet">Venus</name>, y jun-
nte <name type="planet" reg="Marte">Señora de la Octava Casa</name>; y <name type="constelation">Venus</name> antecedentemente en las pri-
tres vezes siempre mirada de la <name type="planet">Luna</name> de quadrado como queda
dicho
</p>
</div>

<div>
<pb>10 f</pb>
<p>
dicho; blanco en que se halla lo que el Aphorismo Anual dize,
de enfermedades en las mugeres, con muertes dellas. Y las enfer-
medades, y muertes de niños que dize, lo significa, por aver su-
cedido el <term type="astron" reg="Eclipse">eclipse</term>de <name type="planet">Luna</name> de <date reg="13 de marzo de 1653">13. de Março deste Año de 53</date>. en
<name type="zodiacal">Virgo</name> casa nocturna, y exaltacion de <name type="planet">Mercurio</name>, y hallarse en
oposicion del, en su cayda, y detrimento, y ser Señor de la octava
casa; y al tiempo de la aparicion del <term type="astron">Cometa</term> aver estado de opo-
sicion con el; como queda dicho.
</p>

<p>
(Dibujo de una manita) Por ultimo y fin, significa una grandissima peste, ò
por lo menos graves y agudas enfermedades, emanadas de las
señales, y causas siguientes, que an corrompido, y corromperan
el ayre inficcionandolo.
</p>
<p>
    La primera es, q´ el <term type="astron">Cometa</term> se separò del Can mayor, y por
la via que llevò arrimandose con la union que se vido à la ima-
gen del <name type="constelation" reg="Orión">Orion</name> fue passando por las estrellas que se numeran ser
de la salidad, y naturaleça de los <term type="astron">Planetas</term> <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Saturno</name>.
Successiuamente passando à la imagen de Perseo donde feneciò
el <term type="astron">Cometa</term>, todas las estrellas della, que se numeran ser de la ca-
lidad de los Planetas, son assi mismo de naturaleza de <name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>,
y <name type="planet">Saturno</name>. Con lo qual la calidad de <name type="planet">Saturno</name> Señor del Año de
<date reg="1653">53</date>. se aumenta, y corrobora en fuerças; y assi mismo las de Iupi-
ter. La naturaleza de <name type="planet">Saturno</name>, es enfriar, coagular, y defecar; y
medecer, pues como esto sea en abundancia, siguese, que todo ex-
cesso es dañoso: como pongo por exemplo. El frio ayda à la tem-
plança de la calor, y humidad, y siendo en demasia es dañoso. La
sangre es muy benigna, y necessaria al cuerpo humano, por que
da fuerça à los miembros, alimenta los sentidos, y sustenta la
vida; pero siendo demasiada, causa enfermedad, y muere: pues
siendo assi, que el <term type="astron">Cometa</term> fue inficionando el ayre dexadole cor-
rupto, por aver corrido, y passado por estrellas de naturaleza de
<name type="planet" reg="Júpiter">Iupiter</name>, que tiene dominio sobre la sangre, y su naturaleza es ca-
lentar, y humedecer; y la de <name type="planet">Saturno</name>, es enfriar, y defecar, sien-
do ambas cosas con excesso como parece, de aqui resultaran gra-
ves, y agudas enfermedades difficiles de curar. Demas de lo qual
el Otoño demuestra ser de muchas, y abundantes aguas, (con
vientos abregos) despues de las quales se sigue la conjuncion de
Iupi-
</p>
</div>

<div>
<pb>10 r</pb>
<p>
<name type="planet" reg="Jupiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Marte</name>à <date reg="27 de noviembre de 1653">27. de Noviembre deste Año de 53</date>. en los 12.
gr. de <name type="zodiacal" reg="Acuario">Aquario</name>; con lo qual totalmente se acaba de arraigar el so-
bredicho significado, à que dize <name type="person">Alberto Magno</name> en el<refTitle>libr. 2. de
las propiedades de los elementos, tratado 2. cap. I.</refTitle> que la con-
juncion de <name type="planet" reg="Jupiter">Iupiter</name>, y <name type="planet">Marte</name> en el signo de <name type="zodiacal" reg="Acuario">Aquario</name> causa ayres
corruptos, y pestilenciales. De que nos libre Dios, por su santa
misericordia, pues esta todo debajo de su poderosa mano, y de
mayores peligros libra à sus criaturas. <foreign lang="lat">Sub C. S. Matris Ecclesie.
Soli Deo Gloria</foreign>
</p>

<p>
Dibujo bonito de garigoleados.
Texto añadido por los transcriptores
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>